<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>知识管理 on 梁某银的博客</title>
    <link>https://liangmouyin.com/blog/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%AE%A1%E7%90%86/</link>
    <description>Recent content in 知识管理 on 梁某银的博客</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <copyright>Copyright © 2025, 梁某银</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 09 May 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://liangmouyin.com/blog/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%AE%A1%E7%90%86/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>工具是手段，而非目的</title>
      <link>https://liangmouyin.com/240509-tools-and-purposes/</link>
      <pubDate>Thu, 09 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://liangmouyin.com/240509-tools-and-purposes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我是一个狂热的工具党，信奉「工欲善其事，必先利其器」，因此我曾经会不厌其烦地折腾各种新工具，例如时间管理app，从最初的奇妙清单，到Microsoft To Do、滴答清单、Things等待办应用。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;尤其是手机，我用的还是Android系统，以前会折腾应用桌面、图标包、小组件，后面换到小米手机之后，也会购买各种主题。而现在，一切都是默认，包括字体、图标，因为年岁渐长，没有太多精力折腾这些事了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;拥有电脑之后，我上steam购买的第一个软件就是 Wallpaper Engine，这是一个动态壁纸软件，用很多用户在创意工坊里上传视频素材，下载之后就能应用到桌面，让你的桌面动起来。同时还会折腾界面美化，光标样式，声音主题等等。但我目前的电脑桌面，就只留着一个回收站，其他什么都没有。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;简直不可思议。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因为我逐渐意识到，工具只是手段，而非目的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我想认真写作，那么第一步不是去选择笔记软件，因为我的文字和思想，断然没有到需要庞杂、功能齐全的体系，甚至只需要一个txt记事本或者word就足够了。我过去走过的弯路，就是会纠结该用什么软件，它的功能是否新颖，后面发现越是新潮的软件，越让人注意花里胡哨的功能。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;例如某些笔记软件又丰富的文字格式，反而让人无法专注写作。而一个txt记事本，就能让你完全沉浸在写作之中，我现在使用的Obsidian软件，它也可以足够精简，安心码字即可，没有太多干扰。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我曾看过一位同事写文档，结果发现他80%的时间都在调整word字体、大小、行间距、段间距、首行缩进，就是为了让字数在整个页面看起来多一些。我现在看来，无疑是在浪费事件。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我想做时间管理，第一步也不是思考要用哪款软件，我的工作强度还没有到每天有几十个奏折等待批注，我的目的就是想把任务按时完成，避免因拖延而加班。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这时一张便签纸就足够了，把今天要做的事情都列出来，再逐个完成。这时番茄工作法甚至会是一种干扰，当你沉浸在工作中，而番茄时钟提醒你该休息了，肯定会打断思路。比较好的方法就是把任务细分，完成一个就休息片刻，这样才会比较高效。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我目前用的时间管理app就是滴答清单，它也属于可繁可简的应用，有各种功能，例如番茄钟、习惯打卡、专注、日历视图，可我用的就是在一个「今日工作」的清单里新建任务，再补充预计完成时间，等完成后再填上实际完成时间。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;例如我今天的一项任务就是「写4条短视频稿子 预计40 实际60」，之前还会认真地写上「预计40分钟」，后面省略「分钟」二字，反正我能理解就行。这个方法也正是我之前写的&lt;a href=&#34;https://liangmouyin.com/240425-time-management/&#34;&gt;​你需要的是「时间限」，而非「时间线」&lt;/a&gt;，一定程度上改善了我的拖延症问题。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当你想要做一件事时，第一步就是先做了，再思考有哪些问题，随后去找适合的工具来协助。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;好比有人用笔记软件，注重云同步，那么像语雀、flomo、notion就会比较合适；而我更看重本地化，注重隐私性，因此Obsidian就会比较适合我，它数据完全私有，因为部分笔记软件当你想导出自己的笔记时，要么导出功能不完善，要么需要付费开会员，还有比这更荒谬的事情吗？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有的答案，是只有折腾后才能领悟的。总要踩踩坑，才知道下次要如何避开。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;掌握再多的工具，就跟钓鱼佬装备齐全，结果空手而归，这不跟学渣文具多一个道理吗。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;让工具的归工具，不要错把手段当成目的。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>知识管理的诅咒</title>
      <link>https://liangmouyin.com/240417-knowledge-management-curse/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://liangmouyin.com/240417-knowledge-management-curse/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我曾经特别喜欢看别人的知识管理经验分享，软件之庞杂令人叹为观止，从最开始的印象笔记、OneNote、有道云笔记，到现在的双链笔记Obsidian、思源笔记、Logseq、Roam，然后是All in One 的线上知识库Notion、我来、flowus、语雀。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;同时笔记方法也不断涌现，有卡片笔记法、P.A.R.A知识管理法、原子化笔记等等，随便一搜关键词，就能找到海量信息。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但这非常奇怪，人们对笔记方法的需求，好像是随着互联网兴起而来的。在以前，顶多是谈论康奈尔笔记法，要求记笔记有浓缩有扩展，但现在好多人都变成了知识管理专家，倘若问他们有什么作品，答案往往是知识管理的经验分享。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;是的，他们用笔记软件，管理的是一堆「知识管理」知识。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有段时间，我一刷社交媒体或常见网站，都在说知识管理，让我严重信息过载，因为看不过来了。究其原因，我没有这么多知识需要管理，也没有那么多笔记软件要学习。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;现在我就选定了一个知识管理方法：INKP笔记法，源自公众号「L先生说」的方法。笔记软件也就一个：Obsidian，本地化的双链笔记软件，手机上会用flomo和微信来收集信息。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当简化我的伪需求后，就再也不为这方面苦恼，对别人的笔记方法也不感到羡慕。因为别人的经验，只适用于他，我生搬硬套过来，肯定水土不服，反而浪费注意力和时间。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而且当把输出作为检验知识管理的标准，就知道只会「知识管理」有多么不靠谱了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我目前是把公众号作为唯一的输出库，但引用知识库的内容反而少之又少，可见我随大流走了多少弯路。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;唯有放弃折腾，才能找到属于自己的方法。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
