<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>写作 on 梁某银的博客</title>
    <link>http://localhost:1313/blog/%E5%86%99%E4%BD%9C/</link>
    <description>Recent content in 写作 on 梁某银的博客</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <copyright>Copyright © 2025, 梁某银</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 07 Sep 2025 09:26:07 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/blog/%E5%86%99%E4%BD%9C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>My New Article</title>
      <link>http://localhost:1313/my-new-article/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Sep 2025 09:26:07 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/my-new-article/</guid>
      <description>&lt;p&gt;This is a page about »My New Article«.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>你不写作、不分享，才是真正的浪费</title>
      <link>http://localhost:1313/250623-writing/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/250623-writing/</guid>
      <description>&lt;p&gt;你有没有过这样的时刻，有一刻突然解决了困扰很久的问题，明明想分享出来，可因为觉得思考不周、方法不是原创、技巧也不够成熟，而放弃了分享。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;过去我也有这样的心态，什么事情都想做到完美，最好方法完备、思路清晰、完全原创，才有资格分享。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;可这样是不现实的。如果追求原创，那么很多通俗易懂的入门书，都是在解读艰涩难懂的经典，也就拦掉了一批想登堂入室的人；而追求思路清晰和方法完备，就会无限延长分享的时间，最后半途而废。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而我最近的经历，完美反驳了上述念头。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;关注我公众号的朋友都知道，我前段时间写了不少关于打印机的文章，它们分散、零碎，结构也不严谨，我写作时也没想到还有没有更好的解决方法，就这么发表了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;没想到，那几篇文章大受欢迎，甚至引来不少读者关注。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;原因在于，我们分享一件事时，就会有一批观众前来，最后一群留下真正需要的人，他们也就愿意停下脚步，听你继续说。这群人里，有的被同样问题困扰许久，因此我那不成熟的解决思路，也就帮助了他们；而还有一小撮走得比我远的人，他们回头分享更多的思路，我也收获更多。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因此，你放弃分享，也就放弃了自我迭代的可能性 —— 当然，自我复盘也能迭代，这里仅从分享角度来探讨。一个人闷头想方法固然有用，但跟一群人碰撞，就能产生更多灵感，从而让简陋、粗造、生涩的技巧，变得更强大、更精良、更顺畅。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不过，有时我们放弃分享，是因为完美主义作祟。我们总想把思路想得够清晰、方法研究得够透彻，才觉得有资格分享，甚至还在内心创造一群「嘲弄小人」：你这不就是模仿某某的方法吗？你某些问题都没想清楚，就敢说这件事？你就是闲的才研究这些东西！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;它们声量越来越大，压倒你想要分享的念头，最后也就不了了之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;首先，我不认为分享从他人得到的方法，是重复造轮子，也不能简单粗暴地把它理解为模仿。我对于打印的方法论，很大程度上源于 Minja 的分享，但不是每个人都看过那些文章。而我进一步结合个人经验，再分享出来，也就意味着这些方法，能让更多人知晓，从而帮助同路人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其次，大家害怕经验太过生涩而不敢分享，除了刚才所说的迭代角度，还能从另一个角度来理解。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;作家马伯庸曾分享过三条写作心得：不要等思虑成熟再动笔，不要等技巧圆熟再动笔，不要等资料完全再动笔。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;他提到，自己在写一部明代大运河的小说时，总想等资料查完再写，但没想到工程浩瀚，三四个月过去了，还是没动笔。后来实在等不了，干脆动笔写，而写着写着，故事自然产生，需要什么资料就现查，甚至不断推翻之前写的剧情，于是就完成了《两京十五日》。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最后的结语写得太好了，我有必要贴出来分享：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;这三个建议，归结下来，其实只有一条，就是往下写。无论多么幼稚粗糙，无论多么拙劣可笑，无论多么错谬百出，只管一门心思写下去。所有的问题，都会在写作过程中暴露出来，也会在不断创作中得到解答。脑洞和作品的差别，即在于此。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们要知道，写作分成天才型和努力型，天才型的作者，每一个人都有自己独一无二、无法借鉴的成功之道，千变万化，无规律可循。但大部分人包括我都属于努力型，上升路径则相对简单，只能通过后天努力磨炼提升。虽然达不到天才的精才绝艳，但至少能做到文从字顺——这年头，能做到这一点就足以傲视群雄了。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;马伯庸这条心得，除了能帮助作者卸下心理压力动笔写作，也能让我们放下完美主义和羞耻心，分享你的方法论。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因此，思路幼稚没有关系，你需要先写下来，才知道可以朝着哪个方向优化和提升；分享之后，又能产生更多灵感，让你持续进步。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最后，如果碰到有人质疑，你就是有钱有闲才会折腾这些（的确有网友这样给我留言，但我没回应），那就更简单了：没错，我就是爱折腾，我就是想把小事放大，分享给他人，这是助人为乐。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以，大胆写作，大胆分享，你总会成为你想成为的人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;题外话&#34;&gt;【题外话】&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;一开始本想写我们为什么要分享，但写到最后，就莫名落笔到写作。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;归根到底，还是因为写作是我目前最熟悉的分享方式，也是很多分享的基础：录视频、录播客、公开演讲，也都需要写作这回事。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以，这么写好像也没错。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;种子在没有种下时，没有人嘲笑它不会发芽；而长出幼苗后，也没有人质问你怎么还没成长为大树。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一切都需要时间的积累。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>日更写作的关键，不是灵感，而是势能</title>
      <link>http://localhost:1313/250620-writing/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/250620-writing/</guid>
      <description>&lt;p&gt;可能会有人好奇，我是怎么做到日更的？并且一更就是一年多？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其实答案不复杂——因为我的生活，实在太单调了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;每天两点一线上班，此外我不喝酒、不抽烟、不研究车、也不敢期待房、更没有太多社交，因此当一个人下班回来，蜷缩在小小的卧室里，剩下的选择，无非刷视频和看网文了，后面慢慢拓展到了写作这件事。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;许多人对此有个误解，认为写作完全需要灵感。实则不然，如果只靠灵感，这种写作很难持久，毕竟灵感总有枯竭时候，你不可能一年三百六十五天，都保持灵感爆棚。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而如果把写作视为一种爱好，你就不会执着灵感这件事，在刷视频看网文时，到尽兴之处，也忍不住喝彩。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;写作也是同理，写到尽兴时，就有种「我写得真牛逼」的感觉 —— 尽管这种情况比较少。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;把写作当成爱好，就会培养你主动寻找选题的能力，挖掘生活中的细节。我认为关键在于，放大那些看似不起眼的小事。很多人以为，只有惊心动魄、选题宽广、问题深刻的内容，才值得大书特书。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;实则不然，许多小事，也有被记录的意义。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因为你只是在写作，通过它来抒发内心情感，微小的波澜，那就不要思考这究竟值不值得写。你不是在写书，也不需要像付费读者交付，那就写你想写就好。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;你看我遇到的这些鸡毛蒜皮的小事，不也被我写成文章了吗？把 Kindle 越狱，买音箱、买打印机、搬了个家……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从时代尺度来看，这不过是某个普通人生活里的尘埃；可对我来说，这些是我在持续折腾、持续活着的痕迹，那就值得写下来，留给自己，也分享给他人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这么做的好处，可以提高我们对生活的敏感度，而写着写着，又培养了写作的手感。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;灵感袭来，我们尚能倚马千言；但我们日常生活太过琐碎，灵感也得绕道走，最后我们就只能靠日复一日的练习，磨出了手感。只要有一个念头，就能顺着它继续写，徐徐舒展成一篇文章。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这时，你也就不畏惧写作这回事了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;进言之，我认为日更写作其实有一种势能。我刚开始写时，觉得非常简单，表达欲极其旺盛，什么都想写，什么都敢写；写到中期，只觉痛苦不堪，害怕这个写不好，也怕不知道写什么，就在卧室不断踱步，思考选题，有时写到满意的文章，可数据却惨淡异常，而随手写的吐槽文，却上了算法推荐，一群读者来了就走。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而再往后，哪怕我觉得自己没什么可以写，也能抓住刹那灵感，一边思考一边写，你就感到这件事像喝水一样简单。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;诚然，我当下还有很长的路要走，文章也需要写得更精练，更通俗易懂，让读者读得毫无负担。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这件事的前提是，你对自己有要求，并希望以后吃这碗饭。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;倘若你只是把写作当成一个爱好，那一切就变得简单了：你可以忽略灵感、无视技巧、放弃文笔。你就会享有松弛的写作体验，不需在乎他人的评判，老师的打分，平台的数据，因为这是你的爱好。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;就像一个人，哪怕他唱歌再难听，只要不影响到他人，就没有人可以指责他。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因此，如果你也想开始写作，就动笔吧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;记住一个核心原则：忘掉一切技巧。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>AI时代，我为什么拒绝让AI帮我写作</title>
      <link>http://localhost:1313/250519-ai-write/</link>
      <pubDate>Thu, 29 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/250519-ai-write/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近刷手机，或者看些公众号文章，总有那么些瞬间，让我眉头一皱。倒不是内容有什么惊世骇俗，而是那行文风格，怎么说呢，四平八稳，滴水不漏，但又感觉像是隔着一层什么。后来琢磨了一下，哦，这大概就是现在大家常说的「AI 味儿」吧。工整是工整，但少了点活人的烟火气，甚至有点……嗯，让我不太舒服。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;说起来也怪，这AI家伙，虽说问世有些年头了，但从去年开始，讨论它的声音就没停过，简直是现象级的。从学生论文，到公司周报，甚至一些大爷大妈，也开始用 AI 来发朋友圈，或抖音短视频。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;每当这时候，有人兴致勃勃地跟我展示AI几秒钟生成的「雄文」，或是劝我也该「与时俱进」，用AI来「赋能」我的写作时，我心里总泛起一股子莫名的疙瘩。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;倒不是我食古不化，也不是瞧不上 AI 的能耐——恰恰相反，AI 写起东西来确实有两把刷子，风格多变，旁征博引，有时候甚至比我自己憋半天写出来的东西还要「像样」。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;可我还是（说好听点是坚持，说难听点是）固执地，或者说，近乎偏执地，拒绝让AI帮我写作。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;为什么？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我想，大概是因为写作对我而言，不仅仅是文字的排列组合，更像是一场未知的探险，一种思考的仪式。你坐到电脑前，打开一个空白文档，就像推开一扇吱呀作响的旧木门，门后是什么，全然不知。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;写作的一大魅力，恰恰在于我们提笔（或者说，把手指放到键盘上）的那一刻，并不知道最终能写出个什么名堂来。有很多想法，是在写的过程中才逐渐清晰，甚至是在写完之后，回头看，才恍然大悟：「哦，原来我想表达的是这个。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这种探索的乐趣，AI给不了。你给AI一个指令，它给你一个结果，过程高效，结果精准，但中间那份“柳暗花明又一村”的惊喜，没了。那感觉，就像开卷考试直接抄答案，分数是有了，但脑子空空如也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;还有一种感觉，我称之为写作的「阻滞感」。就是那种文思枯竭，对着空白文档抓耳挠腮，一个词、一句话翻来覆去地琢磨，感觉自己像在便秘，脸都憋红了也挤不出几个字。这种感觉当然不好受，我时常为此焦虑到想捶键盘。但很多时候，正是这种「阻滞」，逼着我们去思考，去挖掘，去联想。它像一块磨刀石，把我们脑子里那些模糊的、不成形的念头，磨得锋利起来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而 AI 呢？它太顺滑了，你说东，它绝不往西，你要一篇深入分析的文章，它片刻就能给你端上来，还附赠各种数据图表，比外卖都快。这份顺滑，摧毁了思考的必要，也剥夺了那份在阻滞中寻求突破的成就感。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我常常想，我们这一代人，是不是越来越懒于思考了？遇到问题，第一反应是上网搜答案，看别人总结好的「干货」。现在有了AI，更是变本加厉，连「搜索」和「总结」的功夫都省了，直接把问题抛给AI，坐等投喂。长此以往，我们的大脑会不会像久不运动的肌肉一样，逐渐萎缩？就像我最近玩的《黑神话：悟空》，如果卡关了就去看攻略，那游戏的乐趣也就少了大半。把思考这件事都外包给AI，我们自己还剩下什么？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有时候，我会有一种恐慌。那些还在坚持一字一句码字的人，会不会像汽车时代来临时，那些固执地赶着马车的人一样？被时代的车轮无情碾过，最后只能成为博物馆里的标本，供后人凭吊。毕竟，AI的效率太高了，它能一天写一百篇文章，质量还都不差，引经据典，头头是道。而我呢？吭哧瘪肚写一天，能憋出一篇两三千字的就算高产了，还时常词不达意。这种对比，确实让人有点绝望，甚至怀疑自己是不是在做无用功。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;前几天看和菜头老师的文章，他说他依然坚持手打，因为那是他思考的过程，是把混沌的思绪理清，赋予其结构和秩序的过程。我深以为然。文字是思想的载体，更是思想的催化剂。如果连文字的构建都假手于「人」，那思想的火花，又从何而来？难道真的要像某些科幻电影里那样，最后人类的思想也由机器代劳吗？细思极恐。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当然，我也并非完全否定AI的价值，那样未免显得太过迂腐。就像汽车取代马车，是历史的必然。AI作为一种工具，它的出现，必然会改变许多行业的生态，写作也不例外。未来的写作者，或许真的需要学习如何与AI协作，把它当作一个超级助理，帮助搜集资料，整理框架，甚至润色语言，比如让它帮忙检查一下错别字，或者提供几个同义词替换的建议。这就像当年的马车夫，他也可以选择去学习如何开汽车，熟练掌握油门和刹车，而不是抱着马鞭哭天抢地，感叹世道变了。这两者，并不完全相悖。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;只是，学习使用工具，和完全依赖工具，是两码事。我们可以让AI帮我们把马车造得更漂亮，跑得更快，甚至装上导航，但方向盘，最终还得牢牢握在自己手里。思考的权利，不能让渡。否则，我们都成了AI的提线木偶，它让我们怎么想，我们就怎么想，那还有什么意思？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;写作的乐趣，在于创造的未知与艰辛，在于把那些飘忽不定的念头捕捉下来，赋予它们形态和生命。AI或许能模仿我的风格，写出看似「梁某银出品」的文章，但它无法替代我在键盘上敲下每一个字时的犹豫、斟酌与欣喜。那种感觉，是独一无二的，是属于我自己的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以，在这个AI席卷一切的时代，我还是想笨拙地，用我自己的方式，继续写下去。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;哪怕慢一点，哪怕不那么「完美」，哪怕有时写出来的东西连自己都嫌弃，但至少，那是我自己思考的痕迹。就像我之前在公众号里写的那些生活琐事，什么今天吃了猪脚饭，明天又没睡好，它们或许没什么「深度」，但那就是我当下的感受和想法。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;后记&#34;&gt;后记&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;写到这里，我长舒一口气，感觉把自己想说的都表达得差不多了。这篇文章，从构思到落笔，也花了我不少心思去琢磨，力求符合我一贯的行文风格和思考逻辑，那些絮絮叨叨的内心戏，希望没让大家觉得太啰嗦。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;然而，吊诡的是，或者说，颇具讽刺意味的是——&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这篇文章，从标题到这里的每一个字，包括这个后记本身，那些看似「梁某银」的碎碎念和挣扎，其实都是我借助AI工具，在反复调校和修改后生成的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;是的，一篇声称「拒绝让AI帮我写作」的文章，居然是AI的产物。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这算不算一种行为艺术？或者，用一个时髦的词来说，实在有点「刻奇」。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但或许，这也正是这个AI时代，我们不得不面对的一种现实与反思吧。毕竟，连探讨「要不要用AI写作」这件事本身，都已经离不开AI的影子了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;真后记&#34;&gt;真·后记&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;现在是我自己写的后记了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;今天看了评论尸的文章&lt;a href=&#34;https://1q43.blog/post/11260/&#34;&gt;为什么人们喜欢鉴定 AI？&lt;/a&gt;，让我也想让 AI 来写一篇文章，看看有多少人能够看得出来。而且选题就是「我为什么不让 AI 来帮忙写作」，这的确太荒诞了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我参考了评论尸的方法，用 Gemini 2.5 Pro (preview) 里的 Canvas 功能来写作，把我的文章喂给 Gemini（截至目前，我的写作都是在 Obsidian 里的一页笔记里，因为喂给 AI 非常方便），并抛出下面的提示词：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;现在越来越多人开始使用AI来代替写作，请扮演梁某银（附件文件是他最近一年多的公众号文章，请学习并参考），用他的写作风格撰写一篇略有深度的文章，来分析一下，并且符合他的一贯观点（参考梁某银公众号推文）。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;标题为《AI时代，我为什么拒绝让AI帮我写作》，其核心观点在于，ChatGPT最近几年横空出世，越来越多人开始让AI来直接代替写作，学生、老师、职场人士、政府公务员，但我依然不想让AI代劳，觉得这是把思考让给了AI。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;写作的一大魅力，是我们不知道能写出什么样的文章，它能辅助我们思考，会让我们体验阻滞感，一边写，一边还能暂停思考。而AI正在摧毁这一切，它们风格多变，你有什么问题，就能直接让AI写出深入分析的文章出来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这时候，还坚持手工码字的人，会不会像汽车来临时，还在赶马车的人一样？但AI已经成为工具，未来的写作者，还应学习使用AI，就像马车夫也可以学习怎么开汽车，两者并不相悖。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在结尾点出，这篇文章就是我（梁某银）用 AI 生成的，于是一篇声称「不用AI来创作」的文章，居然是AI写的，实在刻奇。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;文章大约 2500 字左右。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;最后和 Gemini 沟通，自己稍加排版和润色，也便成了这篇文章。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>持续创作会遇到的问题</title>
      <link>http://localhost:1313/250411-continue-to-create/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/250411-continue-to-create/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我一直认为，持续创作是比创作更重要的能力——是否发表是另一回事。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;笔者目前连更一年有余，文章质量参差不齐，好在能持续地写。不过，也只有这样，才能找到一些问题。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因为一时兴起的创作是轻松的，今天想到一个点就能洋洋洒洒写几千字，但明天就一个字都崩不出来，时间长了也会懈怠。持续创作则是把一时兴起日常化，每天都写一点，如果我不给自己定下一个标准的话，一天不去写，就很容易延伸到一个月都不动笔。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;好在我还在写，中间遇到不少内心压力，它们变成问题，在心里盘桓。现在，我想把这些问题列出来，旨在抛砖引玉，跟诸君探讨。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1、拖延症。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;暂时无解，我的方法就是拖到不能再拖的时候，先写下第一句话，再信马由缰地写。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最近更新太晚，就是犯了拖延症，始终不敢落笔，结果拖到快 23 点，才慢吞吞地写（不过今天事出有因，个人私事耽搁了）。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;比较好的办法，可能就是早起写作。因为早上是精力比较充裕的时候，大脑血条还没被一天的琐事给耗掉，但我实在起不来……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2、找不到选题。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这也是比较致命的问题，要不要蹭热点？坐到电脑桌前一小时都憋不出一句话怎么办？这个选题有人愿意看吗？我能否准确无误地写好？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;此等压力，都是内心吓唬自己的把戏。我们总想尽善尽美，一篇文章必须卯足了力气写，写得好当然重要，不过我相信前期需要量的积累，写得够多，才能引起质变。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因此，抛弃大脑中的苍蝇，写你所写，你要相信每篇文章都会有它自己的受众。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3、写作能力提升不明显。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;写久了我会问自己，我对比一个月前，一年前有提升吗？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但我找不到答案，因为缺乏一个反馈，而且也没有系统地学习写作，导致我不知道自己的水平在哪里，下一步可以往哪提升。毕竟写作不像打游戏，头顶上有经验条，也不能一键给文笔、结构、选题、趣味性加点。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其实，方法也不复杂。&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/YU22njJGlvh4puUCxirMLw&#34;&gt;如和菜头所说&lt;/a&gt;，可以把文章喂给 AI，把它作为老师，来指导自己写作。但我目前实践比较少，暂时没法给出一个具体的建议。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;另一个方法就是看写作书籍。&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/6nbvPCcHzdsta0FK5zuUdQ&#34;&gt;马伯庸推荐过三本书&lt;/a&gt;：史蒂芬·金的《写作这回事》、老舍的《老舍谈写作》和 Will Storr 的《The Science Of Storytelling》。但我都没看过，所以这也是我接下来的方向。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4、害怕写得不好。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这应该是比较严重的心理压力，所以大家创造了一种话术：「先做个垃圾出来」，以安慰自己，降低创作负担。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但这个方法对我没用，如果我知道是垃圾，那我就不想去做这件事。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因此，我会写一点自己感兴趣，或者对人有用的文章。而且写之前，我不知道这是垃圾；写到一半，或者写完了，才发现我写的是垃圾。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这时没有给我后悔的机会，要么重写，要么改改再发表。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不要害怕写得不好，先接受自己「本来就写不出名篇」这件事，然后再开始写，慢慢你就会写出没想过的东西。其中不乏真知灼见，正你只有动笔写下，它们才会流淌出来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;创作的过程就像凿井，你要经历枯燥、漫长而琐碎的挖掘，日复一日，直到某个时刻，水花从泥土迸出，清澈的水蔓延开来，你感受到一丝清明和喜悦。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这也正是创作让人着迷的地方。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>连更30天后，我好像摸到了写作的门槛</title>
      <link>http://localhost:1313/240420-write/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/240420-write/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我的写作时间总是在晚上。严格来说，是为自己写作的时间。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在工作日时，会为工作写长稿短稿，或者在网上发表看法，或者写点朋友圈，这些从广义上都属于写作。只是我们会把写作想得太高大上，认为必须正襟危坐、冥思苦想、洋洋洒洒、长篇大论才算写作，这种理解当然太过偏狭。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我过去在想着要认真地写作，要写出有理有据的文章。其实我做的读书笔记，寥寥几句书评、影评也算是写作，它们零碎散乱，不成体系，但也是在一点一滴地积累着。我当初萌生要写原生家庭的文章，然后列大纲，查阅资料，最后也写出了5500字的长文&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/240128-family/&#34;&gt;《从自卑到超越，如何逃离原生家庭？》&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这姑且算是厚积薄发，它凝结了我对原生家庭的思考，综合我看过的文章、书籍，以及自身经历，才集结成文。结果，我现在找不到下一个能写5000字的选题了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我总是在晚上才写文章。在工作日时白天要上班，只有通勤回到出租屋，洗了个澡，才开始做到电脑前摩拳擦掌、跃跃欲试。即便是周末，我也会在晚上才有写文章的欲望，白天总想玩一玩，好像只有夜晚才能静下心来表达。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从3月21日发表《基因决定论》后，到今天已经连更30天了，这令我非常惊喜，我事先也想不到自己能连更一个月。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;是坚持吗？不是，我已经把「坚持」这个词从写作理念中剔除了。因为「坚持」听起来需要很用力，往往会伴随着「艰苦卓绝」、「坚韧不拔」的含义，得长期以往地坚守阵地。很多时候，一旦松懈，放纵之后，会伴随自责、挫败的情绪。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这个观念，主要来自《&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/yvpguJGhkE5yYfbdd3diTg&#34;&gt;在和菜头的激励下&lt;/a&gt;》的启发。从那之后，在我的脑海里，已经把「坚持写作」这个概念，替换成了「表达自己的想法」。我写作不是为了证明什么，而是想要把所思所想完整地表达出来，让思想得到释放。至于会传递到谁，也不是我能掌控的事。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在没码字之前，我不知道我怎么思考的；而当它们组织成语句，我才知道我是怎么想的。因为人每天会产生6000个想法，它们转瞬即逝，来去极快，只有保持一种敏感，及时记录，才能捕获恒河沙数般的想法，也才有机会从里面淘到金子。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;写作的另一好处是可以释放压力。把你的烦恼、焦虑、思考统统写下来，当这一过程完成后，大脑就会把它们的缓存从脑海中清理掉，你的思维才能减轻负担，变得无比轻盈。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最近我体会到的一个好处就是正反馈。我在前天把&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/240417-knowledge-management-curse/&#34;&gt;《知识管理的诅咒》&lt;/a&gt;一文分享到即刻后，没想到收获了60多的点赞，和20几个关注，以及不少网友留言讨论，甚至有人来公众号关注我。这使我感到受宠若惊。因为这篇内容，当初写得很随心，字数不多，只是粗浅表达了对知识管理迷障的想法。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;对于公开表达的人来说，完全不在乎数据是不可能的。尤其是新媒体人，流量是毒药，让你欲仙欲死。例如某抖音博主，自编自导的剧情太过破圈，而导致被封杀。上一个前车之鉴是某女性公众号博主，靠着公众号着实火了一把，但太火了，她自己也收不住，也被封杀（现在靠着短剧，在抖音也活得很滋润）。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所幸我离这种高度还有十万八千里，还飘不起来，只能一步一步地写下生活琐事、读书感悟、电影解读、灵感闪念。这些是我自己能掌控的微小幸福，在写作时冷静表达，完稿后愉悦舒畅。我给喜欢的公众号「L先生说」留言讲了我每天写作后的快感，L先生给我的回复是：「这种细小而笃定的快乐，正是生命中切实的价值和意义感」。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果要问我该如何写作，怎样开启自己的第一步，我的答案就是卸下所有心理负担，认准写作的唯一目的：表达。表达你的任何想法，无需技巧，不关注结构，不在乎你的观点是否陈旧、偏激、庸俗，只要写下第一句话，剩下的自然水到渠成。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;倘若在一个月前，我得到这样的答案，的确会觉得非常扯淡。因为它听起来一点也不高深，简单到觉得你在藏拙。这么多伟大的作家，这么可能就因为「表达」两字而写出不朽佳作？名家自然有名家的天赋，但我们是普通人，没有那么多读者，只要为自己表达，就足够让朴实的生活变得精彩了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当你持有这种简洁的理念，你才会毫无顾忌地表达，也才会体验到文章写完后的喜悦。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;真正的好方法，一定是随手可用，而不是畏手畏脚。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这就是我连更30天后的感想。我会感到，写作正在成为我的避难所，无论生活苦闷还是精彩，至少有这么一处休憩之所，安放我的一切凌乱、琐碎、烦躁、焦虑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;总得让思想有个去处，也总得让思维变得轻盈。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>从第一句话开始，写你想写</title>
      <link>http://localhost:1313/240416-first-sentence-write/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/240416-first-sentence-write/</guid>
      <description>&lt;p&gt;迈开写作的第一步就是写你想写，而非「应该」写。其实我认为写作的真谛也是这样，但按我现在的水平，谈真谛为时尚早。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;学生之所以不乐意写作文，就是因为那不是他们「想写的东西」。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在我创作于爆棚的中学时代，我经常写不合时宜、拿不了高分的作文，总是想批判一二，对老师对学校对教育。后面开始改写小说，写过一篇调侃学校的短篇，当时写在笔记本上，被全班传阅，小说里我给老师们都安排了一个绰号，当时有个老师惹人嫌恶，就安排了一个非常不雅的绰号，没想到范围从班级辐射全校，从此大家都叫他「二狗」。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;今天回看之后，感想是文笔刻意，矫揉做作，中二感满满，十分羞耻。不过当初的动机是看了《明朝那些事儿》，还有一些都市网文，恰逢中二期，不装逼浑身难受。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但我还记得当初写的感受：非常快乐，恶趣味足，想把看过的小说风格揉进去，人物说话刻意不加双引号，简练有格调。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这就是我那时想写的东西。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而广大学生们，被老师要求应该写的是校园、春天、父母、花草、旅游、家乡，于是会有无数满分作文可供参考，它们文笔优美，措辞细腻，风格多样。最后写出来的也都是别人的影子，讲究排比、词藻堆砌、名人名言、典故引用。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当然，这并非是说模仿不好。而是模仿也分三六九等，跟着满分作文写，应付老师交差的写作无可厚非，但更好的模仿应该是选定一个喜欢的作家风格，时常读，时常写，最后会形成你自己的风格。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;语文试卷上的作文，其实就是写批卷老师喜欢的作文，要尽可能正能量、有引用，这样才能拿高分。所以我们的语文课，也都是在教怎么写出能拿高分的作文，有套路可循。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在教学生写作文时，老师们只会教授写八股文，让学生们写不出有逻辑的文章，也感受不到写作的乐趣，所以觉得写作毫无意义——但写作文和写作，不是一回事，但应试教育让学生混淆了二者的关系。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因为「为别人」写作，你很难从中感受到写作的乐趣。只有写你想写，你才能「为自己」写作，才原因写作。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;学生们苦恼作文的原因之一是字数要求，那800字简直要人命。几年前，我和一个小朋友聊天，他说写作文很苦恼，字数要求太高，根本没法写。我那时好歹是个大学生，不能掉面子，于是想了想，就和他说写作文很简单，只要写细节就好，比如你今天去公园玩了，那你可以写今天的天气，是阴还是晴，几个人去的，公园里有什么，丰不丰富，然后你玩了什么，心情如何，等等。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;他撇了撇嘴，说这样有点水。我心道，这固然有水字数之嫌，但确实能解决不会写的难题。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;多年以后，我这个月看到汤质看本质的《汤质丨我眼中最好的学习方法》这篇文章。内容大概是在教学和学习时，可以通过优化大脑的认知负荷，来帮助更好的学习。其中举了一个写作文的例子，教他的小外甥怎么写作文，就是用一句话扩展成一篇文章。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我当时大受震动，没想到曾经的「水作文」技巧，也有背后的原理所在，竟与我多年前的观点不谋而合。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;今天刚好看了莫言公众号的《莫言：今天收到了余华的投稿》，讲的是余华给莫言的公众号投稿，内容是他在三亚感受了一阵山谷微风，令他回想到小时候，惬意闲适。但余华的这篇文章，我斗胆浓缩成一句话：「我在三亚吹了一阵凉风」。再扩写就是怎么去的三亚，在哪里吹的风，我的感受是什么，回想到哪些往事，等等。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;你看，写作是不是就变得非常简单了？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;写你想写，先写下第一句话，再思考还想写什么，再继续写。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这篇文章的第一句话，就是盘桓在我脑海中的一句话，然后我联想到很多相关内容，我觉得它们可以组装在一起。于是句子就从脑海冒出，落到键盘上，最后凝结成你所阅读的文字。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那就先写吧，写下一句话，剩下的文字，自然会涌现出来。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>写作的困惑</title>
      <link>http://localhost:1313/240409-confusion-in-writing/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/240409-confusion-in-writing/</guid>
      <description>&lt;p&gt;目前我已经连续日更15天，但对写作有了更多的困惑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;首先是我对写作感到轻微焦虑。当我连续日更7天时，我想的是再写一天；而连续日更15天后，我开始怀疑自己。尽管之前说我会捕捉一些信息来写作，但我并非每天都能这么轻松，今天我就陷入一种灵感枯竭，不知道该表达什么，不知道自己的写作能力和思想能不能支撑起一篇文章。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还有一些选题可以写，但当想动笔时，我会问自己：自己的表达是否全面，思路是否清晰，观点是否独有，会不会在捡着别人的口香糖咀嚼，让自己的大脑称为别人观点的跑马场？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果我强行去写一篇毫无了解的文章，只是凭借粗浅的观点，洋洋洒洒写一大篇出来，这会不会让自己陷入信息茧房，会不会更固执、更偏执、更坚信自己的观点？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其次我开始怀疑自身的写作能力。我才连更15天，今年也才写了5万字——粗略统计1月22至昨天的文章字数，但一些文字写着写着，会让我停滞下来，思考这句话有必要吗，会不会太啰嗦，要不要写得更凝练点，怎么看起来全是口水话，毫无营养，乏善可陈。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我不恐惧写作这件事，甚至觉得作文的800字不够表达自己的观点。我可以对着一个选题，絮絮叨叨地写上一阵子，除了给我虚荣感，别无他用。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;对写作能力的怀疑，是因为我一辈子都写不出王小波、和菜头那样的文字。我写不出结构清晰的段落，辛辣讽刺的语句，也写出不凝练的金句，看着他们能用语言描述出比我高几十层楼的思想，只让人看到寥寥几句就五体投地。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;既然永远难以赶上别人的影子，那还有必要去写作吗？这样思考会很矫情和自不量力，落入别人的眼里，会不会让人笑掉大牙。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最后我还是如实记下此刻的想法。但我还会继续这么写，也许问题只是出在我写得太少而想得太多，也许未来的我看到这篇文章，看到当时的困惑，会骂一声笨蛋，然后说：想这么多干嘛，写就完事了！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;和菜头在他今天的文章《&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/vUCxbRWB50Dre0u6wEnIQA&#34;&gt;学作文&lt;/a&gt;》里，有这么几句话：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;「然而人生漫长，人这一辈子会有很多的经历，很多的情绪，很多的感想，需要用文字来记录和表达。这种文字可以写很多年，甚至可以贯穿人的一生，它可以是生活的一部分。它承载着人的精神世界，因此也能滋养他人的内心，这就是写作的意义所在。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一定要从有用无用的角度来分析这些文字，那么我想这就是它最大的功用&amp;mdash;一个人的肉身需要栖居在一个水泥盒子里，而他的精神也需要某个处所得以栖息。栖息本身就是它的价值，这和文笔好不好，得分高不高，众人喜欢不喜欢没关系。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我反复默念几遍，这在一定程度上回答了我的问题，但这不是我自己的答案——可这重要吗？别人的思考能为自己解惑，那就先相信着，起码在自己没有明确答案时，只要能走路，哪怕拐杖是别人的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;既然想不出解决方案，那就先继续写着，用自己的方式写。也许写着写着，答案就不请自来；也许「继续写作」，就是最简单的答案。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>我的写作方式</title>
      <link>http://localhost:1313/240326-write/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/240326-write/</guid>
      <description>&lt;p&gt;目前我自己的写作方式大致可以分为随心所欲式和大纲式。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;随心所欲就是让思绪信马由缰，其实也可以叫灵感式写作，先捕捉一个念头，经由键盘输出为屏幕上的文字，然后边写边想，一句接着一句。这样的写作好处是不受束缚，任由想法拼凑成文，但缺点是比较零散，质量堪忧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;日常来说，我的写作还是比较随心所欲。因为我没有确定一个明确的选题，只是脑海有个模糊的概念，最后通过文字让它逐渐变得清晰。这样会让你的思路变得更清晰，而不是混沌含糊，也有种把大脑缓存清理掉的快感。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而大纲式写作则是先罗列大纲，搜集一些相关资料，让脑海有个文章框架，知道每个部分如何互相支撑，如何衔接过渡。大纲式写作的优点是结构严谨，不会跑题，缺点是比较费时间。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以它的选题会更正式一些。在我写《从自卑到超越，如何逃离原生家庭？》时，就提前列出大纲，然后把它贴在我的屏幕上，写作时就按照结构来输出细节。我当时的思路是先讲清楚原生家庭的是什么，目前的主流观点是什么，以及最后该怎么去解决原生家庭的问题。这其实就是一个 What-Why-How 结构，它适用于很多场景，用来思考一个模型，或者目前手头的问题。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;例如我想早睡早起，那么我需要理解一下睡眠的分类，一天要睡满多少个小时，如果长期睡眠不足有什么影响，最后是如何才能提高睡眠质量。所以我结合一些资料，以及跟朋友的分享，写了《怎样睡一个好觉？》这篇文章。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当然，现在有了 AI 工具，就可以开始第三种写作方式：散装式写作。我在工作里，时常运用AI来协助写作，因为AI没有阻涩感，它无法体会写作写到一半，就差一口气，会让人卡在原地思考一个小时，或者一天、一月。AI 只会在你给它几句话后，从语料库中检索资源，随后倾泄而出。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而这种阻涩感正是写作的乐趣。当你终于想通一句话时，会感到豁然开朗，喜悦从心尖冒出，给你情绪上的正反馈。余华当初在写《活着》时，被一句话卡了三四天，苦苦思索，最后得出精妙至极的一句话：「我看着那条弯曲着通向城里的小路，听不到我儿子赤脚跑来的声音，月光照在路上，像是洒满了盐。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以我不会用AI来帮助我直接完成写作，因为我的公众号是我自己可以独立掌控的作品。不需要写危言耸听的标题，来获取阅读量；也不用刻意排版，仔细调节行间距、字号、左右间距，重点要加粗；也不需在乎选题是不是过时了，写这个东西有没有人看。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;通通不需要。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我只要写出我想写的文字，确保自己的语言能够准确无误地表达思想。当然，当我收获到点赞和留言时，还是比较开心的。这种反馈，让我知道确实会有人听我碎碎念。在短视频、微博、小红书平台大行其道时，有人愿意打开我的文章阅读，甚至愿意给我点赞，这无疑是弥足珍贵的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;毛姆有本书叫《阅读是一座随身携带的避难所》，其实，写作也是一座避难所。它能让我在下班后，安静坐在椅子上，关掉娱乐性的网页，对着一篇新开的文档写下文字。一字接一字，一段接一段，房间只能听到机械键盘的敲击声。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以我只需要继续写下去，安放一个念头，让它自由舒展成文字。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>2023年，我想开一个博客</title>
      <link>http://localhost:1313/230702-blog/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/230702-blog/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近逛即刻，看到大黑天分享&lt;a href=&#34;https://guzey.com/personal/why-have-a-blog/&#34;&gt;Why You Should Start a Blog Right Now&lt;/a&gt;这篇文章，用&lt;a href=&#34;https://immersivetranslate.com/&#34;&gt;沉浸式翻译&lt;/a&gt;插件看完。很多人（包括我）常常犹豫要不要开一个公众号写写东西，怕没人看怎么办？感觉没有原创，都是在粘贴别人的话？写作太难了，怕坚持不下去？作者说：It doesn&amp;rsquo;t matter。别急，不妨先写写。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那就开一个博客吧。建立一个自己的数码花园，先要撒点种子，有空就来浇浇水，一些意义就会自然而然地生长。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这就是第一篇博文，先写写看。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;除了受到那篇文章的影响，其实还有个执念。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在读书那会儿，喜欢钻研塔罗牌。当时有个作者出了本塔罗牌入门书，我顺藤摸瓜，找到他的博客。这位作者的塔罗博客，界面设计十分简洁，内容有趣生动，可以加深我对塔罗牌的牌意理解。后来他还自己搭建个人博客，分享生活感悟之类的事。因为他是学计算机的，我觉得能够搭建个人博客很酷，只需要输入简短的网址，就能看到博主的全部内容，这让我对这个专业产生向往。后来偏科严重，高二读文科，只能作罢。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;后来年岁渐长，有了更多比博客还「有趣」的东西：网文、短视频、电影、游戏……谁还惦记博客呐。同时上了大学后，阅读量急剧下降，没有再去认真阅读，沉迷于浅薄的东西，偶尔想挣扎一下去图书馆，最后故态复萌。也就是「间歇性踌躇满志，持续性混吃等死」，加上寝室电竞氛围浓厚，玩什么游戏都能拉到一帮室友，更加证实了「寝室是堕落者的培养皿」。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我关注有很多公众号，钟爱的几个都曾苦口婆心地劝读者要培养写作的习惯。写作是对于思维的表达，它能把混沌暧昧的思绪凝结成文字，也能提升表达和思维能力，首先要想清楚才能写清楚。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还买了一个写作课程，里面讲了很多实用技巧，但我不去写，不去用。那光知道这些技巧有什么用？如果一个知识，只是知道而非做到，那是没有用的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我想写作，想持续地写作，而不是灵光一闪的片段。想写有逻辑有结构的文字，能够对别人有用的文章。一直感觉自己经验浅薄知识不足，凭什么去写作。现在我告诉自己，先写写。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;和菜头在《&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjAzODU2MA==&amp;amp;mid=2652794146&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=0cdab0847a35de38db086394b625585b&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&#34;&gt;重开博客&lt;/a&gt;》里说准备重开博客，原因是不小心续期了三年无法退款，但主要的是博客相比公众号有更多的自由度，能够方便地增删内容，而且用Web会能够「打破」APP的流量内循环，以及用电脑的人比用手机的见识多一些。他说：「只会用手机上网的人不大适合阅读，他们的行为习惯是快读扫读，然后就要留言发表看法，并且喜欢在留言区里骂人。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这似乎也可以从屏幕尺寸来解释。目前智能手机全面屏也就六七英寸，再大就不便携了。所以看到的文字都是在一手可握的屏幕里，视野狭窄，容易导致「太长不看」。我现在用的笔记本是16英寸的，能够呈现更多的内容，一眼望去能看个大概，既能速读也能精读。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;L先生的文章《&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxNTY0NjEzNg==&amp;amp;mid=2247486143&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=7502e649051302dab4fb42a2f58b797d&amp;amp;chksm=9b81a668acf62f7e1cd03b26cb654985f3f875f00e395ce685728debb59f26000bd6ca0c4fb3&amp;amp;scene=21&amp;amp;rd2werd=1#wechat_redirect&#34;&gt;少动手机，多动手&lt;/a&gt;》解释说，电脑始终是一种生产力工具，而手机始终是一种消费娱乐工具。电脑比手机更适合阅读，屏幕大能让更多内容进入视野，可以看到上下文结构，而非独立的片段。想想以前的语文试卷，尤其是阅读理解题，倘若用手机来答题，上下滑动找原文肯定十分痛苦，而一张试卷粗略一扫就能知道这道题主要针对哪一段落。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;现在很多公众号和网文，都讲究一句话就是一段。现在流行说碎片化，时间是碎片的，所以连文字段落也是碎片的。公众号和网文迁就着读者，怕他们看不进大段的文字，一句一句地喂到嘴里。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以打算搭建一个Web 博客（也会同步到公众号）。我平时也偏向于用电脑，因为手机一打开就容易刷B站，电脑打字写作也比手机更顺畅，能看到文章整体结构，更清楚自己之前写了什么。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;博客内容方面没有限制，也许会写写教程，对AI的看法，生活琐事等等。想想就感到很开心，可以自如地写感兴趣的东西，没有观众也许更容易听到内心的声音。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;搭建一个博客也是很有趣的。第一步是什么，是不是需要买域名；听说notion能建站，具体怎么操作；博客的名字叫什么，笔名用什么；大概要多久才能搭建好，会不会很麻烦……从产生问题，到解决问题，这过程一定是很有意思的。知道转化为做到，才能验证知识。况且现在有ChatGPT，哪怕再古怪的想法，它都能和你掰扯掰扯。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这篇文章是2023年7月2日写完的，也不清楚什么时候可以发在我的博客上。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;六月刚过，就用这件事情开启我的七月吧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;2025-07-02-附注&#34;&gt;2025-07-02 附注&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;时隔两年，我总算搭建了一个属于自己的博客。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在六月时我就搭建了雏形，昨天才把博客从 Hexo 迁移到 Hugo，并应用&lt;a href=&#34;https://github.com/janraasch/hugo-bearblog&#34;&gt;Hugo-Bearblog&lt;/a&gt;主题，这是一个非常简洁干净的主题，我看到的第一眼就喜欢上了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那么，我的这个博客，第一篇文章，也应该是这个。当初 2023 年 7 月 2 号种下的种子，现在终于开始发芽。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其实，我对于博客的想法，最开始萌芽于初中。我记得当时喜欢塔罗牌，为此买过基本台版书，也看一些作者的博客，比如&lt;a href=&#34;http://sharuo.com/&#34;&gt;沙若的塔罗讲堂&lt;/a&gt;，当时就觉得拥有一个博客是一件很酷的事。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;没想到时过境迁，博客式微，反倒是微博、小红书、短视频、公众号崛起，连当初的百度贴吧，也半死不活起来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这是个很吊诡的事，也说明许多当下执着的事情，拉长时间线后，你就发现那是个不足为道的小事，多年以后甚至回忆不起来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但总归试试嘛，万一呢。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以，很高兴认识你。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
