<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>博客 on 梁某银的博客</title>
    <link>https://liangmouyin.com/blog/%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</link>
    <description>Recent content in 博客 on 梁某银的博客</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <copyright>Copyright © 2025, 梁某银</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 01 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://liangmouyin.com/blog/%E5%8D%9A%E5%AE%A2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>分享一下我的博客</title>
      <link>https://liangmouyin.com/250701-share-my-blog/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://liangmouyin.com/250701-share-my-blog/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今晚本来想写一篇文章，叫作《悬浮的人》。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我今天搭乘地铁时，在《多谈谈问题》读到项飙的采访文章，他说现在很多人的状态处于「悬浮」，就像蜂鸟一样，拼命拍打翅膀，就为了不掉下去，跟那些卷又卷不动，躺又躺不平的年轻人一样。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;&lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://img.liangmouyin.com/2025/07/893b1c3e61855b941f5314930fa692ac.png&#34; alt=&#34;image.png&#34; /&gt;&#xA;    &#xA;    &#xA;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;结果回到出租屋后，我就开始折腾博客。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;起因我看到 Hugo 上有个模仿 Bear 的主题很好看，可我之前用 Hexo 搭建的，因此还需要迁移。所幸我搬运到 Hexo 的文章不多，上次建好后也没去折腾，于是另起炉灶，询问 AI 如何从零搭建 Hugo 博客，没多久就搭建好框架，也成功应用 Bear Hugo 主题。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这时候，我以为已经可以告一段落，没想到这是开始。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因为应用主题后，我还要去 GitHub 新建项目，再到 Cloudfare 上绑定部署，添加域名。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这时原主题搭在的文档我还要修改成适合自己的模样，于是删删改改，再研究一下属性和 Hexo 的不同。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还要学习如何隐藏没用的文章（给 draft 属性设置为 true），怎么在一篇文章里，链接另一篇文章（利用 slug 属性给文章生成 URL 链接），以及能不能在主页显示最新的几篇文章（需要调整 html，暂时没有折腾）。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;到了这里还没结束，我点击几篇文章时，又调整不少东西：让行内代码横向滚动，避免页面无限变宽；修改引用样式，变得和 utgd 一样；给图片增加注释功能，并添加圆角。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其中因为我一目十行，导致不断返工，最后折腾完已经是十一点过。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;于是，也就没有时间给我写文章。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我想着，干脆借由这个名头，分享我的博客吧，网址是：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://liangmouyin.com/&#34;&gt;https://liangmouyin.com/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;&lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://img.liangmouyin.com/2025/07/a6f511f8f1d17cfc783d5cd5b098b9c8.png&#34; alt=&#34;image.png&#34; /&gt;&#xA;    &#xA;    &#xA;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;目前大致框架已经搭建好，后面我会陆续把之前公众号的文章，迁移到博客去。它目前还是毛坯房（其实主题本身就很简洁，只是内容还比较匮乏），后面我也会把主页、关于、时间线等，装饰得更完整一些。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;博客和公众号在内容上其实没什么不同。但作为一个写作者，我还是希望能有一个博客，可以编辑内容，增改文章，比公众号拥有更多的自由度，也方便那些不想打开公众号的人，缺点是没有留言功能。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但整体设计我还是满意的，因此我也有勇气正式向你分享我的博客，如果有什么建议，也可以留言跟我说 —— 是的，大本营还是公众号，毕竟在这里我才能连接读者，博客就像露营，偶尔需要去逛逛，呼吸自由空气。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那么，晚安。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>2023年，我想开一个博客</title>
      <link>https://liangmouyin.com/230702-blog/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://liangmouyin.com/230702-blog/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近逛即刻，看到大黑天分享&lt;a href=&#34;https://guzey.com/personal/why-have-a-blog/&#34;&gt;Why You Should Start a Blog Right Now&lt;/a&gt;这篇文章，用&lt;a href=&#34;https://immersivetranslate.com/&#34;&gt;沉浸式翻译&lt;/a&gt;插件看完。很多人（包括我）常常犹豫要不要开一个公众号写写东西，怕没人看怎么办？感觉没有原创，都是在粘贴别人的话？写作太难了，怕坚持不下去？作者说：It doesn&amp;rsquo;t matter。别急，不妨先写写。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那就开一个博客吧。建立一个自己的数码花园，先要撒点种子，有空就来浇浇水，一些意义就会自然而然地生长。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这就是第一篇博文，先写写看。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;除了受到那篇文章的影响，其实还有个执念。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在读书那会儿，喜欢钻研塔罗牌。当时有个作者出了本塔罗牌入门书，我顺藤摸瓜，找到他的博客。这位作者的塔罗博客，界面设计十分简洁，内容有趣生动，可以加深我对塔罗牌的牌意理解。后来他还自己搭建个人博客，分享生活感悟之类的事。因为他是学计算机的，我觉得能够搭建个人博客很酷，只需要输入简短的网址，就能看到博主的全部内容，这让我对这个专业产生向往。后来偏科严重，高二读文科，只能作罢。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;后来年岁渐长，有了更多比博客还「有趣」的东西：网文、短视频、电影、游戏……谁还惦记博客呐。同时上了大学后，阅读量急剧下降，没有再去认真阅读，沉迷于浅薄的东西，偶尔想挣扎一下去图书馆，最后故态复萌。也就是「间歇性踌躇满志，持续性混吃等死」，加上寝室电竞氛围浓厚，玩什么游戏都能拉到一帮室友，更加证实了「寝室是堕落者的培养皿」。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我关注有很多公众号，钟爱的几个都曾苦口婆心地劝读者要培养写作的习惯。写作是对于思维的表达，它能把混沌暧昧的思绪凝结成文字，也能提升表达和思维能力，首先要想清楚才能写清楚。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还买了一个写作课程，里面讲了很多实用技巧，但我不去写，不去用。那光知道这些技巧有什么用？如果一个知识，只是知道而非做到，那是没有用的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我想写作，想持续地写作，而不是灵光一闪的片段。想写有逻辑有结构的文字，能够对别人有用的文章。一直感觉自己经验浅薄知识不足，凭什么去写作。现在我告诉自己，先写写。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;和菜头在《&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjAzODU2MA==&amp;amp;mid=2652794146&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=0cdab0847a35de38db086394b625585b&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&#34;&gt;重开博客&lt;/a&gt;》里说准备重开博客，原因是不小心续期了三年无法退款，但主要的是博客相比公众号有更多的自由度，能够方便地增删内容，而且用Web会能够「打破」APP的流量内循环，以及用电脑的人比用手机的见识多一些。他说：「只会用手机上网的人不大适合阅读，他们的行为习惯是快读扫读，然后就要留言发表看法，并且喜欢在留言区里骂人。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这似乎也可以从屏幕尺寸来解释。目前智能手机全面屏也就六七英寸，再大就不便携了。所以看到的文字都是在一手可握的屏幕里，视野狭窄，容易导致「太长不看」。我现在用的笔记本是16英寸的，能够呈现更多的内容，一眼望去能看个大概，既能速读也能精读。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;L先生的文章《&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxNTY0NjEzNg==&amp;amp;mid=2247486143&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=7502e649051302dab4fb42a2f58b797d&amp;amp;chksm=9b81a668acf62f7e1cd03b26cb654985f3f875f00e395ce685728debb59f26000bd6ca0c4fb3&amp;amp;scene=21&amp;amp;rd2werd=1#wechat_redirect&#34;&gt;少动手机，多动手&lt;/a&gt;》解释说，电脑始终是一种生产力工具，而手机始终是一种消费娱乐工具。电脑比手机更适合阅读，屏幕大能让更多内容进入视野，可以看到上下文结构，而非独立的片段。想想以前的语文试卷，尤其是阅读理解题，倘若用手机来答题，上下滑动找原文肯定十分痛苦，而一张试卷粗略一扫就能知道这道题主要针对哪一段落。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;现在很多公众号和网文，都讲究一句话就是一段。现在流行说碎片化，时间是碎片的，所以连文字段落也是碎片的。公众号和网文迁就着读者，怕他们看不进大段的文字，一句一句地喂到嘴里。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以打算搭建一个Web 博客（也会同步到公众号）。我平时也偏向于用电脑，因为手机一打开就容易刷B站，电脑打字写作也比手机更顺畅，能看到文章整体结构，更清楚自己之前写了什么。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;博客内容方面没有限制，也许会写写教程，对AI的看法，生活琐事等等。想想就感到很开心，可以自如地写感兴趣的东西，没有观众也许更容易听到内心的声音。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;搭建一个博客也是很有趣的。第一步是什么，是不是需要买域名；听说notion能建站，具体怎么操作；博客的名字叫什么，笔名用什么；大概要多久才能搭建好，会不会很麻烦……从产生问题，到解决问题，这过程一定是很有意思的。知道转化为做到，才能验证知识。况且现在有ChatGPT，哪怕再古怪的想法，它都能和你掰扯掰扯。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这篇文章是2023年7月2日写完的，也不清楚什么时候可以发在我的博客上。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;六月刚过，就用这件事情开启我的七月吧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;2025-07-02-附注&#34;&gt;2025-07-02 附注&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;时隔两年，我总算搭建了一个属于自己的博客。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在六月时我就搭建了雏形，昨天才把博客从 Hexo 迁移到 Hugo，并应用&lt;a href=&#34;https://github.com/janraasch/hugo-bearblog&#34;&gt;Hugo-Bearblog&lt;/a&gt;主题，这是一个非常简洁干净的主题，我看到的第一眼就喜欢上了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那么，我的这个博客，第一篇文章，也应该是这个。当初 2023 年 7 月 2 号种下的种子，现在终于开始发芽。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其实，我对于博客的想法，最开始萌芽于初中。我记得当时喜欢塔罗牌，为此买过基本台版书，也看一些作者的博客，比如&lt;a href=&#34;http://sharuo.com/&#34;&gt;沙若的塔罗讲堂&lt;/a&gt;，当时就觉得拥有一个博客是一件很酷的事。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;没想到时过境迁，博客式微，反倒是微博、小红书、短视频、公众号崛起，连当初的百度贴吧，也半死不活起来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这是个很吊诡的事，也说明许多当下执着的事情，拉长时间线后，你就发现那是个不足为道的小事，多年以后甚至回忆不起来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但总归试试嘛，万一呢。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以，很高兴认识你。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
