<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>读书记 on 梁某银的博客</title>
    <link>http://localhost:1313/blog/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E8%AE%B0/</link>
    <description>Recent content in 读书记 on 梁某银的博客</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <copyright>Copyright © 2025, 梁某银</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 01 Nov 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/blog/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E8%AE%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《李诞脱口秀工作手册》读后：事情永远不是目的，你是你的目的</title>
      <link>http://localhost:1313/blog/lidan-work-manual-review/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/blog/lidan-work-manual-review/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&#xA;&lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://img.liangmouyin.com/2025/11/c435d02d77f61d25c50b20f71a7b23b1.png&#34; alt=&#34;loop_on_An_egg_wearing_glasses_and_headphones_1c6d0032-9a02-4ce8-bdd9-4500e6dd40a6.png&#34; /&gt;&#xA;    &#xA;    &#xA;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我未来并不打算从事脱口秀演员，但还是把《李诞脱口秀工作手册》读完了。这是我第一次完整地读完他的书，跟博客跟视频有不少差异，文字不幽默不花哨，但干净简练，直来直去，我很喜欢。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不过这本书给人最大的误解，就是顾名思义以为只适用于「脱口秀」这个特定行业。但等你读完，才发现李诞用非常坦诚的态度，告诉你关于创作和工作的一切——盖因书中观点分散，我就以两个方面为切入点，谈谈我的收获。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;首先是创作。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;李诞认为，创作不能全靠灵感，而是靠量，量积累到一定程度后你就不会需要这种东西；完成永远比完美重要，「你写不好，还写不坏吗」，即切忌眼高手低；取法其上得其中，这意味着你想要创作出更好的东西，就要以一流作品为目标，「学习一流，模仿二流，成为三流」。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;书里关于创作的观点远远不止这些（同时我也避免把此文变成某些金句合集），但我觉得这三条对于初入创作，或者处在瓶颈的人来说很实用。我如今写文章也渐渐不再依赖灵感，而是抓住一个点，就要想办法展开来写，乃至于后期我写文章时，就不会刻意区分哪些是灵感，哪些是日常。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;灵感重要吗？当然重要，谁都希望文思泉涌、倚马千言，但它可遇而不可求，在没有灵感时，我们应该、也必须可以去创作些东西来。以前我总以「没有灵感」为借口，来逃避写东西，如今这件事成为习惯后，我就没再想过灵感这回事，就好比你刷牙洗脸，就不会觉得没灵感而拒绝刷牙洗脸。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;至于「取法其上得其中」，以创作为例，就是信息源也会影响你的创作质量。刷一个月抖音短视频的人，跟读一个月严肃书籍的人，写出的东西肯定区别很大；我之前看有的文章说，半佛团队的写手，会买《读库》来学习创作，而不是拆解各种爆款文章，就是脚踏实地地读需要费脑子的内容。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;同理，如果只顾着跟爆款文章学习，那最后写出来的文章，还不如那些营销号。若问原因，就是一流作品信息密度大，结构相对严谨，能够激发的那思考；而三流营销号内容，只有情绪，不讲逻辑——本文当然也可视为三流文章。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;&lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://img.liangmouyin.com/2025/11/fdeed88de0a851f7c5f2899320267f12.jpg&#34; alt=&#34;s35221125.jpg&#34; /&gt;&#xA;    &#xA;    &#xA;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其次是工作。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果我早些年读到这本书，想必能省掉很多关于工作的烦恼。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从书里能看出来，李诞对于工作非常热爱，他说工作就是一场交易，你用时间和才能和公司交换金钱；工作（狭义点来说是创作型工作）和生活是密不可分的，因此他对于有人问「如何平衡工作和生活」时大为不解，还没工作就考虑平衡了；「这是一份工作」，它有两层意思，一是拿钱办事，好好对待，二是哪怕觉得不想干你也有跳出来的勇气，前提是你能找到下一份工作。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;恰好我之前听过李诞上《圆桌派》那一期，他说自己喜欢工作的地方，是总会遇到各种各样的问题，但把它们解决后会有成就感。我想，这也是李诞之所以为李诞，很多人（包括我）就不会这么思考工作，更倾向于得过且过。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在前司工作时，我有时感到工作很难，十分焦虑。但我领导康哥说，这就是一份工作，大不了就没了重新找呗，你的人生也没有结束（原话忘了，这句是我自己加的）。听了这话，我不再愁眉苦脸，也不觉得任务复杂了，工作无非是一堆问题的合集，逐个击破就好。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最后是目的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;然则，无论是创作还是工作，最后都指向一个更深层问题——目的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;书里后面聊到对于工作受到挫折，非常努力却没有结果时，李诞认为，对于工作要么解决要么接受，进一步来说，把事情做对、做错、做好并不重要，事情永远不是目的——&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;「你是你的目的。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;许多事情看似没有结果，但过程本身就是嘉奖。你通过做了某些事，得到或多或少的感受，骄傲、沮丧、得意、愤怒、失望等等，收获一些经验，你变得更强韧、更笃定、更娴熟，这一切成就了你自己。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;结果和努力当然重要，但更重要的是你有没有获得进步和成长，这才是目的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我太喜欢「你是你的目的」这句话了，所以这篇文章到这里就结束吧，我想不出还有哪些东西比这还重要。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《金钱的艺术》读后：别只想着赚钱，学会“花钱”才能更幸福</title>
      <link>http://localhost:1313/blog/the-art-of-spending-money-review/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/blog/the-art-of-spending-money-review/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&#xA;&lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://img.liangmouyin.com/2025/10/3c625f5c10942bb62a738b071abff2d1.png&#34; alt=&#34;loop_on_A_cat_is_sitting_on_the_sofa_counting_money_005f7b6d-f44f-4947-9ee6-5013ddf97acf.png&#34; /&gt;&#xA;    &#xA;    &#xA;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这周末，我读完了摩根·豪泽尔的新书《金钱的艺术》，颇有启发，甚至觉得读完后更幸福了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《金钱的艺术》原名是 The Art of Spending Money，直译过来是「花钱的艺术」，但是出版方估计是想延续作者的上本书《金钱心理学》，所以取这么个名字。朋友月晖难以理解这种行为，已经不能说是信雅达了，完全是断章取义。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这本书并不教你如何配置资产、如何赚钱、如何投资，而是教你如何通过花钱来让你变得更幸福。幸福是个宽泛的定义，但它往往跟金钱绑定，目前国内大部分人（包括我）觉得年入百万算幸福，否则日子都苦不堪言。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但是豪泽尔认为这样是被金钱奴役，会放大我们原有的一切人性，嫉妒者更嫉妒，空虚者更空虚，满足者更满足。年入百万非常难，但许多人没想过年入百万需要承受的代价，天天加班，随时有被裁掉的风险，一堆房贷车贷还没还清（如果有），工作不开心也不敢辞职，担心找不到更好的工作；同理，我们也没想过自己究竟打算过什么样的生活，只觉得有钱就够了，买豪车住豪宅。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;书中用一个例子来说明被金钱控制的后果。美国当时有个范德比尔特家族，他的后代继承 3000 亿美元，但只用 60 年就挥霍而空，原因是攀比消费，总想要更好的，所以钱败得很快。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;换言之，金钱是工具，能够换取独自、自由和时间，而非相反。但每个人的花钱方式，又取决于不同经历，所以我们也不能要求任何人按照一个标准来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;&lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://img.liangmouyin.com/2025/10/7d074f5788d33a85407af43644cc6a08.jpg&#34; alt=&#34;s35258523.jpg&#34; /&gt;&#xA;    &#xA;    &#xA;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我以前很拮据，花钱也吝啬，每次吃饭总想吃便宜点的，这样能省下几块钱。如今有工作有收入后，也能吃些过去觉得偏贵的东西，只要把精力放在控制大额支出就好，小额消费也就只能省下那几十块钱，也不够做什么。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如今我在书里就读到类似观点，不过作者进一步觉得小额开销也要注意，聚沙成塔，天天这样消费也很难攒到钱。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;书里还修正一个过去习以为常的观点，就是「花钱要花在体验上，而非物品上」，其实花钱更重要的是留下一段回忆，以及尽可能避免未来留下遗憾。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我今年似乎印证了这句话，租更贵但有采光的出租屋，购买心心念念的 MacBook，趁着国庆第一次出门旅游。这导致我下半年几乎没有攒到钱。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但是，我变得更幸福了。阳光照进出租屋时会让人心情愉悦，使用 MacBook 时感到设计确实比 Windows 精致，在泉州和厦门溜达时既新鲜又充实。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这种幸福感存在于每时每刻，只要不产生跟人对比的念头，我就无比满足。倘若我未来想到某一年为了省下钱，而错失这么多东西，想必我会很难过。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;豪泽尔也认为，在预算范围内，尽可能尝试多种消费方式，直到找到自己的热情所在，并砍掉一切不感兴趣和不适合的东西。我觉得这是加法的艺术而非减法，先大胆试错，再拒绝更多，最后从零开始，此后绝大多数消费都建立于兴趣所在，你就知道应该怎么去花钱了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;坦率地说，我并不敢这么尝试，毕竟我想要的东西都是大宗消费：相机、iPhone、一室一厅的出租屋，尝试后只怕真要精打细算过日子。好在这并非可望而不可即，否则我就把迈巴赫和深圳湾一号也列进来了——但我也不知道，万一有一天真的拥有之后，我会更幸福吗？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;回到书本身，《金钱的艺术》在结构上并不精密，更像是 21 篇公众号文章的合集，观点互有联系，但体系不足。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;好在它文风简练，比较好读，几乎不需要懂经济学知识，读完就能审视自己的花钱行为，行为又会反作用于观念，进而让以后花钱尽可能跟幸福这根线越来越近。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那么我们究竟该如何花钱呢？什么要买？什么不能买？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这并没有标准答案。每个人的条件、需求、爱好和收入都大相径庭，直接套用他人的答案，反倒会阻碍你寻找自己的幸福，只有在预算范围内去花钱，才知道究竟适不适合你。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;p&gt;题图的提示词修改于和菜头的文章&lt;a href=&#34;https://www.hecaitou.com/2025/10/A-collection-of-cat-pictures.html&#34;&gt;槽边往事: 猫图全集&lt;/a&gt;，很可爱，所以改来自己用了。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《如何度过每天的24小时》读后</title>
      <link>http://localhost:1313/blog/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%BA%A6%E8%BF%87%E6%AF%8F%E5%A4%A9%E7%9A%8424%E5%B0%8F%E6%97%B6%E8%AF%BB%E5%90%8E/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/blog/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%BA%A6%E8%BF%87%E6%AF%8F%E5%A4%A9%E7%9A%8424%E5%B0%8F%E6%97%B6%E8%AF%BB%E5%90%8E/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我们应该如何度过一天的 24 小时呢？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;上周我看到@宇子 在文章推荐一本书，《如何度过每天的24小时》。刚好我最近为这件事感到困惑，因此周末去图书馆借来，昨天就一口气读完（其实断了好几口气）。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;读完后，我感觉这本书应该叫《如何读过我们的一生》。因为他不仅仅回答如何安排一天，更是传递一种乐观、积极、自洽的思想，让我们去度过一生。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但我想到一句话：「你如何度过一天，也就如何度过一生。」因此，书名也没有问题，毕竟你按照自己的想法度过每一天，也就这么过一生。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这本书里边，还教人如何松弛有度规划上下班时间，定计划避免太大太满，否则一遭挫折容易沮丧，还告诉你怎样欣赏艺术，选购书籍，锻炼大脑……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;看到这，你估计不以为然，因为这些观点并不新鲜，到今天还在写这本书的人，应该罚去北极养企鹅。实则不然，这本书写于 1907 年，是不折不扣的老书，作者还是个小说家，因此读这本书时，能读出作者身上那股文艺范。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;代入这个背景，你读这本书想必能宽容不少，甚至在某些地方忍不住微笑。比如作者写到，当你到了而立之年，有些责任有些烦恼，囿于当下，就忍不住一鼓作气成就大业，可一旦失败就一蹶不振。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这不正是「持续性混吃等死，间歇性踌躇满志」吗？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;还有作者说买书不一定要看，书里面的美德如果能够感染到你，还能因它而变得更好，那也有意义。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一下子，我为自己买了一堆书而没有看完找到完美解释。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这正说明，我们的烦恼，跟一百年前的人并无不同：我们会因为买太多书读不完而内疚，总想安排太多计划而完不成，期望像他人变得有钱变得成功……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当然，也有可能是因为翻译讲究与时俱进，因此一些表述无比贴合当代人的现状，也就让人会心一笑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;窃以为，这本书的核心在于，&lt;strong&gt;我们应该去做一些重要的事情，让它穿插在每一天&lt;/strong&gt;。比如作者所说的阅读、写作、冥想、欣赏艺术、背诵散文、锻炼大脑，只要你能心无旁骛地做一件事，你就不会感到虚度光阴。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因为在你倾情投入的时候，注意力自然高度集中，思维得到锻炼，甚至感受到心流。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而我们所需要做的，就是如何去找到对自己「重要但不紧急」的事情，找到后预留更多时间给它，并庆祝每一次微小的成功。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如此，你就知道如何度过每天的 24 小时。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;也就这么度过一生。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>李笑来《思考的真相》读后：迭代，迭代，还是迭代</title>
      <link>http://localhost:1313/blog/250703-lixiaolai/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/blog/250703-lixiaolai/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近磨磨蹭蹭，总算把李笑来的《思考的真相》读完了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这本书的装帧设计，跟《财富的真相》《专注的真相》一样，又薄又硬，薄是指全书共有 5.8 万字（而评论尸的&lt;a href=&#34;https://1q43.blog/post/5322/&#34;&gt;幸福的积分&lt;/a&gt;有 6.3 万字，我用打印成 A5 小册子也勉强能装订），硬指封皮硬，内容也硬。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《思考的真相》结构不复杂，李笑来先从基础开始，比如我们定义一个概念时，如何判断是否准确？定义后如何给概念分类？分类了又如何比较？其中的因果关系如何？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这些东西，你也许跟我一样，囫囵吞枣地把生活咽下去，却没有思考过许多表象的本质。李笑给出的定义也许你不陌生，比如良好的分类要讲究合理且完整，这跟 MECE 法则不重不漏一样，讲究不重不漏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但思考方式是值得翻新的。打个比方，许多人习惯把「工作」理解为「给资本家打工，一分钱一分货，你别指望我有多卖力」，然则我们没有重新定义过工作，它还可以理解为「给公司打工的同时，为自己打工，持续精进，培养解决问题的能力」。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果我们把概念，迭代为后者，就能让我们从新的角度去看待工作。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这就是概念的作用，如果对旧有概念不主动更新，就会让我们懵懵懂懂地过一辈子，不知人生为何，因没有目标而感到迷茫，也因欲望达不到而觉得痛苦。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;说完概念的重要性，再说对我比较有启发的「流程」。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;什么是流程？我们应该如何做事，第一步、第二步做什么，就是流程，因此必须要有一条清晰的线，指引你走下去。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但流程是可以优化和提升的。李笑来用背课文举例，写了一份详细且清晰的流程：开始→熟悉课文→拆解课文逻辑关系→背诵与检查→结束。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但每个步骤，又能展开一个新的流程，比如我们如何判定自己是否熟悉课文？那么可以大声从头到尾朗读 10 次，完成这个流程，再到拆解课文逻辑关系，即理解字词句间的关系，等等。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这个方法的核心是，把大步骤拆解成小步骤，中间加入判断条件，如「是否朗读 10 遍？」如果不满，再朗读一次，反之进行到下一步。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我想到，很多时候我的工作和生活，也可以用这个方法来规划。就像我每天在工作需要写公众号文章，行业热点这么多，我应该选取哪个？如果没有热点，我又应该怎么办？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在过去，我一直花费大量时间，来寻找选题，有时找着找着，会开始感到痛苦，因为没有题材可写，进而怀疑我这份工作有什么意义 —— 没错，我就是这么内耗……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;现在，我应该有必要梳理出一份流程来。比如一个工作选题，除了能用来写公众号，还能不能改成短视频、长视频乃至小红书笔记，那么满足什么样的条件才可以？以及考虑选题时，是不是应该从用户思维的角度，考虑读者、观众在想什么？满足哪些要素，他们才可能点赞、留言并转发？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而这么一份流程梳理完，也就形成了方法论。但一份流程确定后，还需不断更新、删减，这也就是李笑来所说的「简单迭代」：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;简单 × 迭代 = 复杂 / 精彩&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;极致简单 × 无限迭代 = 极度复杂 / 意外精彩&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所谓迭代，即在上一次的基础上，去重复它，并能在过程不断优化和提升，方便下一次「重复」。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这是因为一直重复可能会让人感到痛苦，而每一次重复你都进步一点点，就产生了迭代，在时间的作用下，就会出现意想不到的结果。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;就拿我写公众号来说，我写了一年多，才在上个月流量暴涨，有不少读者关注，这一切，也来源于我持续地写。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;总体而言，这本书虽然薄，但我推荐你去读一读，即便过过眼瘾也好，应该也会让你读起来爽。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
