<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>原生家庭 on 梁某银的Blog</title>
    <link>http://localhost:1313/blog/%E5%8E%9F%E7%94%9F%E5%AE%B6%E5%BA%AD/</link>
    <description>Recent content in 原生家庭 on 梁某银的Blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <copyright>Copyright © 2025, 梁某银</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 28 Jan 2024 18:00:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/blog/%E5%8E%9F%E7%94%9F%E5%AE%B6%E5%BA%AD/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>从自卑到超越，如何逃离原生家庭？</title>
      <link>http://localhost:1313/240128-family/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Jan 2024 18:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/240128-family/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&#xD;&#xA;&lt;figure&gt;&#xD;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://img.liangmouyin.com/2025/06/5910e0e3a93b712d64b07259116aeb16.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&#xD;&#xA;    &#xD;&#xA;    &#xD;&#xA;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;前言&#34;&gt;前言&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;人生能有很多选择，可以选择今天中午吃什么，选择从事什么行业，选择未来的路怎么走，但唯独没法选择出生在哪个家庭。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;自新媒体诞生以来，「&lt;strong&gt;原生家庭&lt;/strong&gt;」一词热度不减。大家都在网上分享父母如何给自己留下创伤，诸如买个东西训斥浪费钱，带他们去旅游也被说有啥好玩的，从小在自己跟别人家的孩子对比中……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;孩子做的永远不对，永远是不成器，父母在维持着家庭霸主的地位，从语言、行为否定着孩子。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;即便过了很多年，有的孩子已经长大，但依然深受困扰：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;「做任何事都有无力感，半途而废的事情数不胜数。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;「父母觉得我怎么做都是错，从早骂到晚，自己买的衣服在妈妈眼里都是垃圾……」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;「原生家庭缺爱的人，连自我成长的意识都没有，业余时间90%的时候都在消遣打发时间，或者满世界乞讨爱。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;那么，究竟什么是「原生家庭」？为什么有的人生来就要承受这一切，在内心的煎熬中度过此生？父母怎么就可以肆意妄为？以及该如何逃离shit一样的原生家庭？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;一什么是原生家庭&#34;&gt;一、什么是原生家庭？&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;原生家庭指的是一个人出生并成长的家庭环境，也就是父母跟子女。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有的人落落大方，有的人自卑敏感，有人处事不惊，有人活在惶恐。这种差异，也就是人格的不同，在心理学对人格的研究中，人格受到两种力量影响。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一个是&lt;strong&gt;先天力量&lt;/strong&gt;，指出生那一刹那，遗传下来的基因，已经成型的大脑，这些无法改变的，可能就会有人天生自信。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;另一个是&lt;strong&gt;后天力量&lt;/strong&gt;，指的是原生家庭、童年经历、学校教育、社会文化，多种因素，才构建成今天的你我。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;跟先天力量无法选择一样，我们似乎也无法选择后天力量。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;例如生在什么样的原生家庭完全是随机的，但这又是孩子余生都没法脱离的地方，毕竟血浓于水，毕竟「习惯就好、都是为了你好、岁数大了、都不容易」……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有句话是这么说的：「幸运的人被童年治愈一生，不幸的人用一生治愈童年。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;也就是说，现在我们的人格、说话方式、处事方式等等都是被家庭长期持续地影响着。自信大方的人，家长会经常鼓励他；懦弱卑微的人，可能从小就被打压，自尊也是一节一节地被打没了，慢慢养成「讨好型人格」，越发自卑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;二为什么会有糟糕的原生家庭&#34;&gt;二、为什么会有糟糕的原生家庭？&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;为什么会有糟糕的原生家庭呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其实很简单，甚至太简单，根源就是：&lt;strong&gt;穷&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在物质上的穷和在思想上的穷。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;物质的穷是时代背景，宏观来说，中国还在起步期，父母也没什么钱，工资收入也不高，势必会造成物质上的短缺。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但穷对人的影响太大了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;影响父母的精气神，进而影响孩子的心理健康，都这么穷了，好吃的要等到过年才行，别整天想着买这买那，哪有钱！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;钱！钱！钱！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;越是穷，越是在意。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;「这压岁钱我先帮你收着，等以后再给你。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;「你压岁钱都帮你交学费、交生活费了，没钱了没钱了！」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;「想买蛋糕，那得有钱啊，你有钱吗，钱难挣得很啊，不买不买！」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;「你现在住的地方，穿的衣服，读的学校都要花钱，哪来的钱买其他东西？」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;因为穷，势必会产生更多矛盾，难以调和。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;思想上的穷，则是没见过更大的视野，追求一亩三分地，差不多得了，讲究势利眼。前一秒还跟孩子怒目而视，下一秒朋友来了立刻笑脸相迎。因为孩子好拿捏，但其他人不好得罪。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;除了穷，造成原生家庭糟糕的另一个原因是父母的&lt;strong&gt;控制欲&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这种控制欲，对于没当领导的父母来说，是生孩子之前都没体会到的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;看新冠疫情期间的各种离谱操作，就能看出来权力对人的影响。一个小区保安，疫情时突然手握生杀予夺的大权，开始豪横起来，拦业主、拦外卖、不让送物资……为此造成的魔幻事件数不胜数。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而这些父母，初尝权力的滋味，关键是在体验时不用付出任何代价。让孩子往西，他不会往东，因为往东后接下来是一耳光，或者谩骂训斥；同时也满足了爹味，自己并不如意的前半生，依然能总结出金科玉律，酒后对着他们说人生哲理：「不听老人言，吃亏在眼前」……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因为不用付出代价，所以可以肆无忌惮，更能彰显自己的「能力」。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;「我的孩子是全天下最聪明的孩子，但也得听我的领导。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;神童张炘炀的案例就是诠释这句话的。他10岁上大学，13岁读硕士，16岁读博士，一路跳级，人生彪悍。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;实质是什么？父母的揠苗助长，要求儿子不断跳级，后面儿子显露才华，在本科时，张炘炀有一个能去德国留学的机会，但年龄还差一岁。老师的建议是继续先读下来，后面再留学。但父母偏要孩子继续跳级，去升研究生。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;到16岁时，也就是2011年，张炘炀考上北京航空大学的博士，成为最年轻的博士。但他曾和父母有个约定，读博可以，但必须要在北京买套房。父母为了哄他，满口答应，随后租了一套房骗他说是买的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;要知道，2011年，北京房子一平米大概2万多，一套房估计200多万。而到2024年，房价涨到了6-10万一平米，价格翻了几倍。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;于是张炘炀毕业后，先是做了老师，然后辞职，在家躺平，混吃等死，虽然甘心做个普通人，但在一次采访中犹有不甘：「父母还欠我一套房，市值1000万。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因此非常吊诡的是：父母一面相信孩子是天才，在拼命拔苗助长，榨干所有天赋；一方面又在掌控一切，从心态和行为上俯视孩子，先答应再毁约。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;像张炘炀这样的「神童」都会面对父母不守承诺的情况，更多普通人都是被父母「哄」着长大，先满口答应，再一句「我就是开玩笑，哪知道你当真了」来糊弄过去。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;就这样，有的人带着冷嘲热讽、阴阳怪气、粗暴对待开始长大，同时发现自身的性格存在缺陷，例如爱讨好别人，过于敏感，容易钻牛角尖，不敢拒绝别人，也不敢麻烦别人……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;带着种种困惑，他们反思自身为什么会这样，后面向上追溯，发现答案离不开四个字：&lt;strong&gt;原生家庭&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;三弗洛伊德和阿德勒眼中的原生家庭&#34;&gt;三、弗洛伊德和阿德勒眼中的原生家庭&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;那么究竟要如何逃离原生家庭呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在讨论这个问题前，先允许我介绍两个人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一个是弗洛伊德，估计不少人都听说过他的大名，他是非常著名的心理学家，著作《蒙的解析》，开创「精神分析学派」，现在用的很多词都是弗洛伊德造的，例如潜意识、自我、本我、超我等等。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;对于原生家庭，弗洛伊德倡导「&lt;strong&gt;原因论&lt;/strong&gt;」，也就是一切皆有原因。&lt;strong&gt;你的童年阴影、心理障碍、内向自卑等等，都源于过去的影响，例如父母、兄弟姐妹、学校教育、儿童经历，它们根深蒂固，深深扎在你的潜意识中，决定着你的人生，直到成年以后以各种方式表露出来。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因此，弗洛伊德学派认为，如果你想治愈原生家庭的创伤，就要从原因开始。你就必须深度剖析自己，向内寻根溯源，采用自由联想、梦的解析等方法，去回忆童年，尤其是和原生家庭有关，越是痛苦，越要深入，才能解决潜意识的冲突和压抑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;问题是，这太痛苦了。你都已经长大了，还要一遍一遍地回顾过往，如何被父母羞辱、被朋友戏弄、被老师责罚……而且弗洛伊德还强调尽可能回忆诸多细节，等于是重新体验当初的感受，还有比这更痛苦的事吗？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因此，弗洛伊德的学生中，有个人无法接受他的理念，与弗洛伊德分道扬镳。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这个人就是：阿尔弗雷德·阿德勒（Alfred Adler）。尽管阿德勒名声不显，但他与弗洛伊德、荣格被列为「心理学三大巨头」，开创了「个体心理学」流派，著作《自卑与超越》。近几年《被讨厌的勇气》火热起来，阿德勒也开始逐渐被知晓。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;与老师弗洛伊德强调寻根溯源的「原因论」不同，阿德勒提倡的是「&lt;strong&gt;目的论&lt;/strong&gt;」：&lt;strong&gt;不关注原因，不关注原生家庭，人都可以通过自己决定人生。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;阿德勒认为，现在的不幸，其实都是自己的选择。也就是说，自己的行动，都是有目的的，而并非简单地由过去决定。听起来有点绕，下面举个例子。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;例如某个年轻人，幼年时经历过童年创伤，父母一路打压长大，大学毕业后宅在家里，不去找工作。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那么弗洛伊德的「原因论」认为，年轻人是因为父母打压，而内心自卑怯懦，不敢与人正常交流，「都是过去的原因造成的今天」。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而阿德勒的「目的论」会认为，年轻人是为了逃避找工作，而选择宅在家里，不跟人打交道，埋怨父母，「现在的目的塑造当下」。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;正因为一切行为都由目的驱动，才能够改变自己的人生。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;阿德勒理论&lt;strong&gt;不在乎过去的「原因」，只关注现在的「目的」。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因为你过于在乎原因，过于执着过去，就很容易止步不前。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而阿德勒希望你能迈步向前，不要回头。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
