<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>读后感 on 梁某银的博客</title>
    <link>http://localhost:1313/categories/%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F/</link>
    <description>Recent content in 读后感 on 梁某银的博客</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <copyright>Copyright © 2026, 梁某银</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 01 Nov 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/categories/%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《李诞脱口秀工作手册》读后：事情永远不是目的，你是你的目的</title>
      <link>http://localhost:1313/blog/lidan-work-manual-review/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/blog/lidan-work-manual-review/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&#xA;&lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://img.liangmouyin.com/2025/11/c435d02d77f61d25c50b20f71a7b23b1.png&#34; alt=&#34;loop_on_An_egg_wearing_glasses_and_headphones_1c6d0032-9a02-4ce8-bdd9-4500e6dd40a6.png&#34; /&gt;&#xA;    &#xA;    &#xA;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我未来并不打算从事脱口秀演员，但还是把《李诞脱口秀工作手册》读完了。这是我第一次完整地读完他的书，跟博客跟视频有不少差异，文字不幽默不花哨，但干净简练，直来直去，我很喜欢。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不过这本书给人最大的误解，就是顾名思义以为只适用于「脱口秀」这个特定行业。但等你读完，才发现李诞用非常坦诚的态度，告诉你关于创作和工作的一切——盖因书中观点分散，我就以两个方面为切入点，谈谈我的收获。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;首先是创作。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;李诞认为，创作不能全靠灵感，而是靠量，量积累到一定程度后你就不会需要这种东西；完成永远比完美重要，「你写不好，还写不坏吗」，即切忌眼高手低；取法其上得其中，这意味着你想要创作出更好的东西，就要以一流作品为目标，「学习一流，模仿二流，成为三流」。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;书里关于创作的观点远远不止这些（同时我也避免把此文变成某些金句合集），但我觉得这三条对于初入创作，或者处在瓶颈的人来说很实用。我如今写文章也渐渐不再依赖灵感，而是抓住一个点，就要想办法展开来写，乃至于后期我写文章时，就不会刻意区分哪些是灵感，哪些是日常。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;灵感重要吗？当然重要，谁都希望文思泉涌、倚马千言，但它可遇而不可求，在没有灵感时，我们应该、也必须可以去创作些东西来。以前我总以「没有灵感」为借口，来逃避写东西，如今这件事成为习惯后，我就没再想过灵感这回事，就好比你刷牙洗脸，就不会觉得没灵感而拒绝刷牙洗脸。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;至于「取法其上得其中」，以创作为例，就是信息源也会影响你的创作质量。刷一个月抖音短视频的人，跟读一个月严肃书籍的人，写出的东西肯定区别很大；我之前看有的文章说，半佛团队的写手，会买《读库》来学习创作，而不是拆解各种爆款文章，就是脚踏实地地读需要费脑子的内容。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;同理，如果只顾着跟爆款文章学习，那最后写出来的文章，还不如那些营销号。若问原因，就是一流作品信息密度大，结构相对严谨，能够激发的那思考；而三流营销号内容，只有情绪，不讲逻辑——本文当然也可视为三流文章。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;&lt;figure&gt;&#xA;    &lt;img src=&#34;https://img.liangmouyin.com/2025/11/fdeed88de0a851f7c5f2899320267f12.jpg&#34; alt=&#34;s35221125.jpg&#34; /&gt;&#xA;    &#xA;    &#xA;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其次是工作。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果我早些年读到这本书，想必能省掉很多关于工作的烦恼。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从书里能看出来，李诞对于工作非常热爱，他说工作就是一场交易，你用时间和才能和公司交换金钱；工作（狭义点来说是创作型工作）和生活是密不可分的，因此他对于有人问「如何平衡工作和生活」时大为不解，还没工作就考虑平衡了；「这是一份工作」，它有两层意思，一是拿钱办事，好好对待，二是哪怕觉得不想干你也有跳出来的勇气，前提是你能找到下一份工作。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;恰好我之前听过李诞上《圆桌派》那一期，他说自己喜欢工作的地方，是总会遇到各种各样的问题，但把它们解决后会有成就感。我想，这也是李诞之所以为李诞，很多人（包括我）就不会这么思考工作，更倾向于得过且过。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在前司工作时，我有时感到工作很难，十分焦虑。但我领导康哥说，这就是一份工作，大不了就没了重新找呗，你的人生也没有结束（原话忘了，这句是我自己加的）。听了这话，我不再愁眉苦脸，也不觉得任务复杂了，工作无非是一堆问题的合集，逐个击破就好。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最后是目的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;然则，无论是创作还是工作，最后都指向一个更深层问题——目的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;书里后面聊到对于工作受到挫折，非常努力却没有结果时，李诞认为，对于工作要么解决要么接受，进一步来说，把事情做对、做错、做好并不重要，事情永远不是目的——&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;「你是你的目的。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;许多事情看似没有结果，但过程本身就是嘉奖。你通过做了某些事，得到或多或少的感受，骄傲、沮丧、得意、愤怒、失望等等，收获一些经验，你变得更强韧、更笃定、更娴熟，这一切成就了你自己。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;结果和努力当然重要，但更重要的是你有没有获得进步和成长，这才是目的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我太喜欢「你是你的目的」这句话了，所以这篇文章到这里就结束吧，我想不出还有哪些东西比这还重要。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
