<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    
    <title>MacBook - 梁某银</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/macbook/</link>
    <description>Recent content on 梁某银的博客</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    
    
    <copyright>Copyright © 2026, 梁某银</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 10 Nov 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="http://localhost:1313/tags/macbook/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    
    
    
    
    

    
    
    
    
    
    <item>
      <title>买完MacBook和旅游回来，我决定老老实实攒钱</title>
      <link>http://localhost:1313/blog/after-macbook-travel-save-money/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/blog/after-macbook-travel-save-money/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;https://img.liangmouyin.com/2025/11/a4eeb83969e92581b94b92f2b0e507b5.png&#34; alt=&#34;loop_on_A_cat_is_sitting_on_the_sofa_counting_money_23917b46-5487-4613-ad93-d186aaac5142.png&#34; /&gt;
    
    
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上班通勤时，我读到关于查理·芒格的一篇文章，他说应该趁早攒下人生的第一个十万元，一旦通过这场试炼，你就会拥有更多选择权，这个非常重要，不管用什么方法都必须要做到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，芒格是美国人，所以他说的是美元。不过换成人民币，其实也很适用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我去年重申&lt;a href=&#34;https://liangmouyin.com/goal-of-100k-yuan/&#34;&gt;10万元的目标&lt;/a&gt;，并希望自己早日达成；今年 5 月看到一个自媒体博主的视频，感叹为&lt;a href=&#34;https://liangmouyin.com/why-cant-you-save-10k/&#34;&gt;什么你连 1 万元都存不下？&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本以为我能按部就班攒钱，谁知道我换个出租屋后，每月要缴更多房租，三餐花费比以前更多。后来对 MacBook 蠢蠢欲动，先&lt;a href=&#34;https://liangmouyin.com/900yuan-macbook-cockroach/&#34;&gt;亏损九百块&lt;/a&gt;不说，又在&lt;a href=&#34;https://liangmouyin.com/national-day-fujian-travelogue-part-6/&#34;&gt;国庆去福建旅游&lt;/a&gt;，导致攒钱之旅愈发艰难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是怎么变的？大概是觉得不要太委屈自己，可以适当花钱——结果我的「适当尺度」相当灵活，想花钱就花，并没有设置预算。此消彼长，账户余额毫无寸进。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上个月开始，我读了孟岩《投资第一课》，又和股神好友不断交流，让我知道投资的重要性。去年 6 月，我还坚定认为&lt;a href=&#34;https://liangmouyin.com/knowledge-beyond-finance/&#34;&gt;我不理财，财不离我&lt;/a&gt;，觉得炒股就是当韭菜；可随着认知深入，我知道对于普通人来说最好的投资方式就是买指数基金（巴菲特和孟岩都这么说），买指数基金不等于炒股，分批买入好过梭哈，长期持有好过频繁买卖……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我们很多人都会犯难，应该把重点放在存钱还是投资？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《持续买入》这本书里说，穷人要存钱，富人要投资。可如何定义穷人和富人？作者给了一个标准，如果你每年存下来的钱，大于投资理财赚到的钱，那应该先努力存钱，反之则把精力放在投资上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于我而言，10 万元就是一个标准。纯牛马在《&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/Fx3aKIBmNj11tJIIbcIv5w&#34;&gt;我如何做到储蓄率90%以上，一种心态很重要&lt;/a&gt;》里就援引芒格的话，应该尽可能攒下人生的第一桶金，随后说自己储蓄率高达 90%，原因是选择储蓄率高的工作，适当省钱。不过，他还是清华硕士，月入几万，所以理论不能全部照搬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过我认可纯牛马的攒钱观点，就是尽可能过比「应该的」低一些的生活。许多人是攒到 1 万买手机，10 万买车，他说不妨攒到 1 万什么都别买，10 万再买手机，50 万再买车。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回顾我这一年，手机和 MacBook 都买了，&lt;a href=&#34;https://liangmouyin.com/should-i-buy-an-iphone/&#34;&gt;九月竟然还想买 iPhone&lt;/a&gt;，所以存不下钱，实属正常。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，在攒下 10 万元之前，我打算避开一切大额开支，老老实实攒钱，以此来避免陷入消费主义陷阱。目前我最想买的还是 iPhone，如果我真忍不住买了，到时候给我的好友红包（有意向的朋友报名），作为不信守诺言的惩罚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或许会有人问，这么攒钱的意义是什么，就该趁着年轻该享受？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的看法是，作为普通家庭的孩子，我想自力更生，未来只靠自己，那就有必要好好攒钱，我不追求 FIRE（财务自由，提前退休），就是想攒钱。不过依然我可以旅游，可以消费，前提是有一个坚实的地基——对目前的我来说，先攒下 10 万元，再谈其他。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;友人说「拼命攒下 10 万元」观点有点像 PUA，不可全信。但反观自身，我已经拥有了够多的东西：Windows 台式电脑、MacBook、4K 显示器、机械键盘、桌面音箱……所以数码产品也没有迭代的必要，剩下的开支无非是偶尔吃点好的，买几本书，那我还是能够负担得起的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;攒钱对我来说，也就变得简单起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于我是如何理财的，目前还没有成果，就不必说了，再加上前段时间买几千块钱的黄金后，亏损几百块，我更没脸谈投资（不过黄金今天回涨一些，这就是长期持有的意义啊）；不过最近几个月我一直在用 Gemini，倒是有买 Google 股票的想法，可惜还没开香港银行账户。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在我离 10 万元的目标依然有不少距离，希望我在 30 岁之前能做到，不然对于那些 20 岁出头就有几十万的小红书网友来说，也太失败了吧（玩笑之语）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;王健林的小目标是 1 个亿，我比较本分，10 万元就好，那你的小目标又是多少？你离它还有多远呢？&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;历史上的今天&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://liangmouyin.com/working-from-home-on-weekend/&#34;&gt;休息日的工作&lt;/a&gt;：没想到去年我今日周末加班，原因是工作量大，委实做不过来，就导致有的活要安排在周末。但我事后和康总复盘，发现即便减少一点点量，当时的工作数据估计也没有太大变化。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我亏了900块，才从一台二手MacBook里的蟑螂身上，学到了3个惨痛教训</title>
      <link>http://localhost:1313/blog/900yuan-macbook-cockroach/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/blog/900yuan-macbook-cockroach/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;https://img.liangmouyin.com/2025/08/38bcb7284a3f3ae8830541961809831c.jpg&#34; alt=&#34;MacBook.jpg&#34; /&gt;
    
    
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（本文又名：MacBook Air 上，解决外接显示器与颈椎问题的低成本方案）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天忽然发现，我只需要花几十块钱，就能解决我用 MacBook 的一大难题，甚至能为我省下几百上千元。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;进入正题之前，我要说说我的 MacBook。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大概在上月，我在闲鱼买过一台 MacBook Pro，芯片是 M1 Pro，一台三四年前的机器。我当时觉得很满意，谁知道因此亏了 900 块钱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这事儿我只跟两位朋友聊过，也没写文章，实在觉得自己不够清醒。事情细则我便不说了，大概情况是我买到这台机器后，两周后的某一天，我突发奇想，下班后带着它去 Apple Store，以电脑发热为由，希望店员能帮我清灰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;店员态度很好，检测下来说风扇键盘都没问题，但发现触控板有失灵风险，修理要 1000 多元。现在还能用，那就先用着。我央求他帮我拆机清理，店员拿着机器走向离开，没想到回来时，他面露难色，告诉我电脑风扇没有灰。我还没来得及笑，就听他接着说，可拆开后盖后，发现机身有蟑螂尸体，盖上全是蟑螂粪便，这种生物污染他们也爱莫能助，并建议我去找人清理一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我当时拍下照片，立即直奔华强北，花钱请人清理后，就找原卖家协商，但对方坚决不收回机器，只给我几百块作为补贴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这时我手里的 MacBook 就是定时炸弹，我不知道什么时候触控板会失灵，也不知道还有没有蟑螂在里面，万一粪便拉在芯片上，尿酸腐蚀主板后，电脑也会直接报废。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我当机立断，本着不受沉没成本的影响，次日预约二手回收平台，最后给我的价格远低于预期，算上卖家补贴我那几百块，一共亏损 900 元。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这给我三个教训：一、对于使用频率高的数码产品，以后尽量不买二手，这会浪费很多时间和精力，乃至金钱；二、如果实在要买，最好能够拆机检查，Apple 产品可到 Apple Store 检查后再买；三、在广东买二手注意卖家环境，看起来邋遢的，就要小心里面有没有蟑螂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;汲取教训后，我仍然想拥有一台 MacBook，最后在上周末，趁着深圳突然开放国补，我立刻下单一台 MacBook Air M4。至于为什么是 Air 而非 Pro，一则 Pro 自带散热，蟑螂更容易爬进去（虽然我相信我的居住环境干净，蟑螂较少）Air 直接连风扇都没有，二则我买 MacBook 是想补充出租里笨重的 Windows 台式电脑，可以带出门用（长途旅行，或者假期回家），Air 的轻便就很合适。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可问题来了，我日常使用 MacBook，由于屏幕小，还没有电脑支架，导致我在桌上使用，都得低着头，对脖子是种负担；而且 MacBook Air 接口受限，不能直连 HDMI 线。即便我坐在地板上，把它搁在腿上使用，脖子依然酸痛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这时我想到的方法有几种：购买一个小尺寸升降桌，这样我站着还能用，目前我看到宜家的波席当升降桌，国补后价格为 340 元；不买升降桌，改买桌面升降台，价格也不便宜，在 250 元上下；改买笔记本支架，但款式太多，悬空、折叠、升降、立式，让我挑花了眼，直犯选择困难症；最后看到小米出把去年的 A27U Type-C 显示器升级到 2026 版，而我这老款并无 Type-C 接口，不若出掉老款，买新款，Type-C 还能直接给笔电供电，但花费估计就是几百上千了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后我想到自己的经济实力也没那么雄厚，转念一想，我的显示器有 DP 和 HDMI 接口，为什么不干脆买一条转 Type-C 的线呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于哪个接头合适，我询问 Gemini 后，它建议我买 DP 转 Type-C 线。原因是 MacBook Air 的雷雳 4 端口，所发出的原生视频信号就是 DP（DisplayPort）信号，因此用 DP 转 Type-C 线时，它以无损、直接的方式，把信号传递到显示器的 DP 接口上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而 HDMI 转 Type-C 线，它的内部会包含转换芯片，负责把 DP 信号转成 HDMI 信号，再发送给显示器，等于是过了一道转换程序。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，我下单一根 DP 转 Type-C 线，只花了我四十多块钱，也就解决如何在家里使用 MacBook 的问题。下一步，我或许可以考虑买笔记本支架。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，使用 MacBook 之后，我的用法还是跟以前一样。继续用 Obsidian 码字写笔记，用 Safari 浏览网页，用微信聊天，用 Apple Music 听音乐，用 Anki 复习卡片，并学着用 Keyboard Maestro 常识自动化……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在极简主义者看来，我一点都不极简。明明已经有了 Windows 电脑，还额外花钱买 MacBook，买一次便罢了，还买两次，如今又要折腾线材，支架等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可我想拥有，那边拥有，体验过后不适合，再出掉也无妨。毕竟极简的前提，是你知道自己适合什么，有哪些东西拥有过后，才发现自己并不适合，祛魅的最好方式是拥有，不是吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至此，我郑重宣告，鄙人在今年的大宗消费正式告一段落，接下来应该不会再有太多支出了。如果真有意外，我再撰文分享，供你参考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后我想说，二手有风险，捡漏需谨慎。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>用了8年Windows的我，为什么要买MacBook？</title>
      <link>http://localhost:1313/blog/macbook-after-8-years-windows/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/blog/macbook-after-8-years-windows/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;上周，我还信誓旦旦跟朋友说，尽管心动，但我绝不会买 MacBook。但打脸来得如此之快，次日我就线下找闲鱼卖家，自提一台二手 MacBook。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我买的这台是 MacBook Pro，14 英寸，M1 Pro 芯片，16 + 512 内存，于四年前发售，但卖家买在 2022 年，电池容量也竟然有 90% 以上。卖家还是个原教旨主义者，坚决不升级 macOS，还是 12.5 系统，我拿到手就更新到 14.7，因为要用 OneDrive 同步资料。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那我为什么不买新版 MacBook Air 呢？价格这么实惠？这是因为深圳国补在七月份就停掉，刚好我下定决心要买一台，最后发现买老款 Pro 可能还要好一点，有120 赫兹刷新率，HDMI 接口，六扬声器，除了续航稍弱、重量比 Air 还沉，其他的确挑不出毛病。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说清我买的型号后，就能回到标题：从 2017 年家人给我买的第一台 Windows 笔记本电脑以来，&lt;strong&gt;习惯 8 年Windows的我，为什么要买MacBook？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1、我没用过苹果一切系统，因此会产生不切实际的幻想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我从来没拥有过，就是最直接的答案。按理来说，随着工作时间推移，我咬咬牙，攒攒钱也买得起。可我的心态向来不舍得对自己太好，也不敢买一个「奢侈品」，最后花起钱来，胆小谨慎，就感到有许多东西我不配拥有。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这念头当然不健康，但也不是我支持走向另一个极端（想买的东西，哪怕超出几个月的工资，也要贷款买）的理由。久而久之，我就像住在这边的岛屿，看着另一个岛屿的人生活着，跟自己截然不同，总让人想尝尝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可只靠想当然没用，真实与幻想之间，存在着巨大的差距。就像我在南方念书，书本和老师都说东北只吃面食馒头（地理有云「南水稻北小麦」），等我去那边读书后，发现人家也吃米饭，甚至还有「东北大米」闻名全国。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想买 MacBook 的幻想包括拥有之后，我也许能熟练地掌握自动化，让我更加效率，或者单纯体验 macOS，有哪些独占应用，实现哪些功能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2、物欲如野草，春风吹又生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;即便你想着，不去管这念头就好，但刷视频、看文章、聊微信，总是隔三岔五地看到 MacBook 的信息。我每看见一次，就会刺激我购买的欲望。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我查看 Obsidian 的笔记，输入关键词后，发现第一条记录源于2023 年 7月，后来因为拥有 Windows 台式机后，鲜少提及，直到今年三月和四月，有四次提到 MacBook。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;物欲不会自然消失，尤其是在信息时代，它只会如野草，火烧不尽，风吹又生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你看，我想买 MacBook，并没有繁复的念头，也不存在炫耀虚荣，就是想买，不全跟功能、效率、生态有关，那就买罢。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;那么，我拥有 MacBook 后，有什么感受呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1、MacBook 并没有想象中的玄乎。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;使用 MacBook 后，我基本上在复刻 Windows 的使用方式，没有一点变化。还是习惯打开B站看视频，跟 AI 聊天，用 Obsidian 写作写笔记，Calibre 管理电子书，Anki 来复习卡片，微信来聊天……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，值得一提的是 macOS 界面很精致，Windows 反而像屎山代码，Windows 11 系统下，还有着许多复古的界面。或许也正因为此，Windows 系统稳而不倒，是个不出错的选择。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2、操作与 Windows 截然不同，甚至背道而驰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这过程，就像习惯右手做事的人，突然被强制要求使用左手来刷牙、吃饭、写字，事都能做，但总归有些不习惯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;打个比方，软件窗口的关闭、最大化和最小化，Windows 在右上角，macOS 则是左上角；又如在 Windows 下，复制粘贴是 Ctrl + C 和 Ctrl + V，macOS 则是 Command + C 和 Command + V，看按键没问题，但一个在角落，一个在空格键旁边，导致我总习惯性用手掌边缘去按 Ctrl，没反应后才想起来要用大拇指按 Command 键，我颇不习惯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;简言之，两者做的事情没什么不同，但还需要时间来适应。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3、使用 macOS，并不意味着完全抛弃 Windows。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在 B站关于 MacBook 和Windows 笔记本如何选择的视频下，总是分为两个阵营，非此即彼。对于预算不足的大学生来说，这么做无可厚非，万一专业课需要 Windows 特定软件，那你的 MacBook 就会很尴尬，甚至会因作业完不成而挂科。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我是成年人，有自己的收入，能自主安排消费支出，也就完全跳出「非此即彼」的观念，不必想着我要加入「Windows 党」还是「macOS 党」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;和菜头自己就说，他每天交替着用 Windows 和 macOS，并不单独用哪一台设备。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;化用上面左右手的比喻，我们也就能找到一种解释：当你习惯左手吃饭刷牙后，不意味着你的右手废掉，你只是知道两只手如何更擅长做那件事而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我还会继续使用 Windows，最起码 Microsoft 三件套、管用软件、游戏还是不能让我摆脱它。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4、祛魅最好的方式，还是拥有。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，我的建议是，趁着你想体验某种东西的时候，可以尽早体验，哪怕是借是租。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我三月份的文章《祛魅的最好办法，就是拥有》，提到我靠借用同事的 iPad，成功祛魅，此后对 iPad 在没有任何物欲；反倒是 MacBook，在心里不断生根发芽，如今真正拥有后，我反倒轻松了，起码不会在一有空就况刷视频文章，看着别人如何用 MacBook。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我那篇文章没有提到的是，我在 2020 年还在滴答清单创建一个任务，并收集 iPad 文章教程，希望等我拥有那一天，我打开它们，按图索骥。事实证明，我永远用不上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;诚然，虽然我提倡「拥有后才能祛魅」，但不意味着你想买什么就买什么，比如超出家庭负担的房车；而你想购买的物品成本，最好控制在一个月工资范围内（有所超出也可，具体量力而为），这样你的财务状况会比较健康些。况且对于 MacBook 来说，它本身具有工具属性，也不全然浪费。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回顾全文，你发现我并不打算从工具层面来告诉你（什么前台调度、台前调度，什么用了触控板你再也不想用鼠标），我为什么要买 MacBook；恰恰相反，我想从个人感受出发，告诉你我是如何饱受物欲困扰，从心心念念，到最后理清需求，快刀斩乱麻买下这台 MacBook，物欲从此安宁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，先试着去拥有吧。你艳羡另一个岛屿的生活，不必每天看他们的报纸新闻，只需买一张船票，亲自过去，生活一天、一月、一季度，就知道「原来是这么回事儿啊」。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>