<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>观后感 - 梁某银</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/%E8%A7%82%E5%90%8E%E6%84%9F/</link>
    <description>Recent content on 梁某银的博客</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <copyright>Copyright © 2026, 梁某银</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 27 Dec 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="http://localhost:1313/tags/%E8%A7%82%E5%90%8E%E6%84%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    
    
    
    

    
    
    
    
    <item>
      <title>《浪浪山小妖怪》观后：应该是今年最后一部电影</title>
      <link>http://localhost:1313/blog/being-nobody/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Dec 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/blog/being-nobody/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;https://img.liangmouyin.com/2025/12/7e9decd6da68b733fa235615e564ba3e.jpg&#34; alt=&#34;p2924539577.jpg&#34; /&gt;
    
    
        &lt;figcaption&gt;来源：《浪浪山小妖怪》剧照&lt;/figcaption&gt;
    
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天在 B 站上看完&lt;a href=&#34;https://www.bilibili.com/bangumi/play/ss97682&#34;&gt;《浪浪山小妖怪》&lt;/a&gt;，很是喜欢，甚至觉得当初应该去电影院看。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;春节那几天我在影院看《唐探1900》和《哪吒2》，本以为这一年我能多多去影院，谁知道之后再也没去过。得等到 12 月中，我去广州才跟朋友去影院看《疯狂动物城2》；今天，则是宅在家里看《浪浪山》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看完后，我才知道为什么上映那段时间，大家都说看到了打工人的心酸，努力一辈子，取得了小小成就，还是比不过有资源有背景的人，犯了错还能拍拍屁股继续做事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想是因为当年看漫画的少年，已经成为打工人。换成小孩子，能看到一帮妖怪为了扮演师徒四人，能有多卖力多有趣，而打工人看到牛马、背锅、资源、认命、阶级……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一时间，我不清楚是电影跟着主流叙事在改变，还是反过来。以前的电影都注重宏大叙事，要看英雄东山再起，拯救世界，聚焦于小人物倒是少数，让打工人代入的，更是少数——毕竟生活已经够艰难了，看个电影就别让我联想人生吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从观影环境来说，好电影的确应该去影院看，因为这段时间你能够全神贯注，尽情欣赏一部电影。我看时一会儿跟朋友聊天，片刻又收拾衣物，整理房间，单纯是觉得闲不下来，看个电影跟坐牢似的，总想往外跑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好在我有一下午的时间能够看完，最后结论是值得一看——不过《浪浪山》下映有段时间，想看的人估计都看了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《浪浪山》结构并不复杂，最初我以为会有不少篇幅来说师徒四人，是《小妖怪的夏天》的延伸版。谁知道并不是，电影全程都聚焦于小妖怪上，但由于情节流畅，所以并不会感到失望。我跟很多人一样，到最后还以为孙悟空会一个金箍棒挥来，了结黄眉，结果不是，也幸亏不是。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你看，大家都知道黄眉有多强大，所以觉得几个学艺不精的小妖怪，怎么可能打得过。可小妖怪不知道，也不知道对方师承弥勒佛，但就是冲了上去，答案简单粗暴：「干就完了！」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;按照我的一贯做法，接下来应该要以电影隐喻人生，只要有小妖怪的勇气，就能排除万难，取到属于自己的真经。不过这话我自己也说不出来，明显很扯淡，电影是电影，人生是人生，我们的万难有万种解法，也有万般挑战，不是拎着根棍子，喊着「勇气啊、羁绊啊、做勇敢出发的自己」就能解决。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那些能够放之四海而皆准的道理，都只是道理，只有自己亲手去做，才能得到踏实的经验。最起码，我看这个电影学到如果给大王刷锅，那千万别用猪鬃毛，不然会把上面的字擦去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很巧合的是，写到这里，我的耳机里播放着陈洁仪《从前的我》。这一刹那，我想起《西游记之大圣归来》，但恍然发现已经是十年前的故事。电影里孙悟空解除封印的画面记忆犹新，锁子甲自下而上穿在身上，他手一张开，如火一般的披风自身后展开，再从耳中掏出定海神针，一棍挥向那妖怪，此谓「金猴奋起千钧棒，玉宇澄清万里埃」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十年前我还在念高中，以为自己是孙悟空；十年后成为打工人，原来我是小妖怪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;师父，我悟了。但真经就不取了，浪浪山也挺好。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>